<document xml:lang="rus" id="no_id"><header><title/><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>7178</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="vep">24</p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">КОНСТИТУЦИЯ </em></p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">РЕСПУБЛИКИ МАРИЙ ЭЛ </em></p>
<p xml:lang="udm">Принята Конституционным Собранием Республики Марий Эл 24 июня 1995 года</p>
<p>(газета <span type="quote" xml:lang="udm">«Марийская правда»</span> от 7 июля 1995 года,</p>
<p xml:lang="mdf">Собрание законодательства Республики Марий Эл, 1997, № 11, ст. 402; 1998,</p>
<p xml:lang="mdf">№ 1, ст. 1; 2000, № 3, ст.64, № 7, ст. 186; 2001, № 1, ст.1, 2, № 6, ст. 261, 262; 2003,</p>
<p xml:lang="mdf">№ 7, ст.191; 2004, № 7 (часть I  ), ст.182, № 10, ст.278; 2005, № 7, ст. 278; 2006,</p>
<p xml:lang="mdf">№ 11, ст. 402; 2008, № 9 (часть II  ), ст. 458; 2010, № 7, ст.333; 2011, № 7, ст.348; портал</p>
<p xml:lang="vep"><span type="quote" xml:lang="mrj">«Марий Эл официальная»</span> ( portal  . mari  . ru  / pravo  ), 27 августа 2012 г., № 27082012010049,</p>
<p xml:lang="udm">1 августа 2014 г., № 31072014010021)</p>
<p xml:lang="udm"><em type="italic">Народ Республики Марий Эл через своих представителей в Конституционном Собрании, </em></p>
<p><em type="italic">реализуя свое неотъемлемое право на самоопределение, </em></p>
<p><em type="italic">подтверждая историческое единство с народами России, </em></p>
<p><em type="italic">утверждая права и свободы человека, гражданский мир и согласие, </em></p>
<p><em type="italic">заявляя о стремлении обеспечить благополучие и процветание республики, установить правовое государство, которое обеспечило бы верховенство закона как выражение воли народа, развивать культуру и экономику в целях обеспечения достойного уровня жизни для всех, </em></p>
<p><em type="italic">принимает настоящую Конституцию. </em></p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">Глава 1. ОСНОВЫ КОНСТИТУЦИОННОГО СТРОЯ </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 1 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Республика Марий Эл - республика (государство) в составе Российской Федерации.</p>
<p xml:lang="udm">2. Наименования Республика Марий Эл и Марий Эл равнозначны.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 2 </em></p>
<p xml:lang="myv">Человек, его права и свободы являются высшей ценностью. Признание, соблюдение и защита прав и свобод человека и гражданина - обязанность государства.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 3 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Власть в Республике Марий Эл принадлежит народу.</p>
<p>2. Народ осуществляет свою власть непосредственно, а также через органы государственной власти и органы местного самоуправления.</p>
<p>3. Высшим непосредственным выражением власти народа являются референдум и свободные выборы.</p>
<p>4. Никто не может присваивать власть в Республике Марий Эл. Захват власти или присвоение властных полномочий преследуются по федеральному закону.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 4 </em></p>
<p>1. Вне пределов ведения Российской Федерации и полномочий Российской Федерации по предметам совместного ведения Российской Федерации и субъектов Российской Федерации Конституция Республики Марий Эл имеет высшую юридическую силу, прямое действие и применяется на всей территории республики, а республика обладает всей полнотой государственной власти и осуществляет собственное правовое регулирование.</p>
<p>2. Органы исполнительной власти Республики Марий Эл по соглашению с органами исполнительной власти Российской Федерации могут передавать им осуществление части своих полномочий.</p>
<p>3. Исключена.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 5 </em></p>
<p xml:lang="udm">Территория и статус Республики Марий Эл не могут быть изменены без ее согласия.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 6 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Государственная власть в Республике Марий Эл осуществляется на основе разделения на законодательную, исполнительную и судебную. Органы законодательной, исполнительной и судебной власти самостоятельны.</p>
<p xml:lang="udm">2. Органами государственной власти в Республике Марий Эл являются:</p>
<p xml:lang="udm">Государственное Собрание Республики Марий Эл, Глава Республики Марий Эл, Правительство Республики Марий Эл, Конституционный Суд Республики Марий Эл и иные органы.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 7 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Конституция Республики Марий Эл, законы и иные правовые акты, принимаемые в Республике Марий Эл, не должны противоречить Конституции Российской Федерации, федеральным конституционным законам, федеральным законам, принятым по предметам ведения Российской Федерации и предметам совместного ведения Российской Федерации и субъектов Российской Федерации.</p>
<p xml:lang="udm">2. В случае противоречия между федеральным законом и нормативным правовым актом Республики Марий Эл, изданным по предметам собственного правового регулирования, действует нормативный правовой акт республики.</p>
<p xml:lang="udm">3. Органы государственной власти, органы местного самоуправления, должностные лица, граждане и их объединения обязаны соблюдать Конституцию Российской Федерации, Конституцию Республики Марий Эл, законы Российской Федерации и Республики Марий Эл.</p>
<p>4. Законы подлежат обязательному опубликованию. Неопубликованные законы не применяются. Любые нормативные правовые акты, затрагивающие права, свободы и обязанности человека и гражданина, не могут применяться, если они не опубликованы официально для всеобщего сведения.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 8 </em></p>
<p xml:lang="udm">В Республике Марий Эл в соответствии с Конституцией Российской Федерации и федеральным законом устанавливается единое гражданство Российской Федерации.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 9 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Социальная политика Республики Марий Эл направлена на создание условий, обеспечивающих достойную жизнь и свободное развитие человека.</p>
<p>2. В Республике Марий Эл охраняются труд и здоровье людей, устанавливается гарантированный минимальный размер оплаты труда, обеспечивается государственная поддержка семьи, материнства, отцовства и детства, инвалидов и пожилых граждан, развивается система социальных служб, устанавливаются пособия и иные гарантии социальной защиты.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 10 </em></p>
<p>1. В Республике Марий Эл гарантируются единство экономического пространства, свободное перемещение товаров, услуг и финансовых средств, поддержка конкуренции, свобода экономической деятельности.</p>
<p xml:lang="udm">2. В Республике Марий Эл признаются и защищаются равным образом частная, государственная, муниципальная и иные формы собственности.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 11 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Земля и другие природные ресурсы используются и охраняются как основа жизни и деятельности народа Республики Марий Эл.</p>
<p>2. Земля и другие природные ресурсы могут находиться в частной, государственной, муниципальной и иных формах собственности.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 12 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. В Республике Марий Эл признается идеологическое многообразие.</p>
<p>2. Никакая идеология не может устанавливаться в качестве обязательной.</p>
<p>3. В Республике Марий Эл признаются политическое многообразие, многопартийность.</p>
<p>4. Общественные объединения равны перед законом.</p>
<p>5. Не допускается создание и деятельность общественных объединений, цели и действия которых направлены на насильственное изменение основ конституционного строя Республики Марий Эл, подрыв безопасности, создание вооруженных формирований, разжигание социальной, расовой, национальной и религиозной розни.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 13 </em></p>
<p>1. Никакая религия в Республике Марий Эл не может устанавливаться в качестве государственной или обязательной.</p>
<p>2. Религиозные объединения отделены от государства и равны перед законом.</p>
<p>3. Не допускается деятельность религиозных организаций, угрожающих здоровью и безопасности граждан.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 14 </em></p>
<p xml:lang="myv">В Республике Марий Эл признается и гарантируется местное самоуправление. Местное самоуправление в пределах своих полномочий самостоятельно. Органы местного самоуправления не входят в систему органов государственной власти.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 15 </em></p>
<p xml:lang="udm">Государственными языками Республики Марий Эл являются марийский (горный, луговой) и русский языки.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 16 </em></p>
<p>Республика Марий Эл имеет государственные флаг, герб и гимн, описание и порядок официального использования которых устанавливаются законом Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="udm">Столицей Республики Марий Эл является город Йошкар-Ола.</p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">Глава 2. ПРАВА И СВОБОДЫ ЧЕЛОВЕКА И ГРАЖДАНИНА </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 17 </em></p>
<p xml:lang="mrj">1. В Республике Марий Эл признаются и гарантируются права и свободы человека и гражданина согласно общепризнанным принципам и нормам международного права и в соответствии с Конституцией Российской Федерации и настоящей Конституцией.</p>
<p xml:lang="myv">2. Основные права и свободы человека неотчуждаемы и принадлежат каждому от рождения.</p>
<p>3. Осуществление прав и свобод человека и гражданина не должно нарушать прав и свобод других лиц.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 18 </em></p>
<p>Права и свободы человека и гражданина являются непосредственно действующими. Они определяют смысл, содержание и применение законов, деятельность законодательной и исполнительной власти, местного самоуправления и обеспечиваются правосудием.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 19 </em></p>
<p>1. Все равны перед законом и судом.</p>
<p>2. Государство гарантирует равенство прав и свобод человека и гражданина независимо от пола, расы, национальности, языка, происхождения, имущественного и должностного положения, места жительства, отношения к религии, убеждений, принадлежности к общественным объединениям, а также других обстоятельств.</p>
<p xml:lang="udm">Запрещаются любые формы ограничения прав граждан по признакам социальной, расовой, национальной, языковой или религиозной принадлежности.</p>
<p xml:lang="myv">3. Мужчина и женщина имеют равные права и свободы и равные возможности для их реализации.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 20 </em></p>
<p>1. Каждый имеет право на жизнь.</p>
<p>2. Смертная казнь впредь до ее отмены может устанавливаться федеральным законом в качестве исключительной меры наказания за особо тяжкие преступления против жизни при предоставлении обвиняемому права на рассмотрение его дела судом с участием присяжных заседателей.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 21 </em></p>
<p>1. Достоинство личности охраняется государством. Ничто не может быть основанием для его умаления.</p>
<p>2. Никто не должен подвергаться пыткам, насилию, другому жестокому или унижающему человеческое достоинство обращению или наказанию. Никто не может быть без добровольного согласия подвергнут медицинским, научным или иным опытам.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 22 </em></p>
<p>1. Каждый имеет право на свободу и личную неприкосновенность.</p>
<p>2. Арест, заключение под стражу и содержание под стражей допускаются только по судебному решению. До судебного решения лицо не может быть подвергнуто задержанию на срок более 48 часов.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 23 </em></p>
<p>1. Каждый имеет право на неприкосновенность частной жизни, личную и семейную тайну, защиту своей чести и доброго имени.</p>
<p>2. Каждый имеет право на тайну переписки, телефонных переговоров, почтовых, телеграфных и иных сообщений. Ограничение этого права допускается только на основании судебного решения.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 24 </em></p>
<p>1. Сбор, хранение, использование и распространение информации о частной жизни лица без его согласия не допускаются.</p>
<p xml:lang="myv">2. Органы государственной власти и органы местного самоуправления, их должностные лица обязаны обеспечить каждому возможность ознакомления с документами и материалами, непосредственно затрагивающими его права и свободы, если иное не предусмотрено законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 25 </em></p>
<p>Жилище неприкосновенно. Никто не вправе проникать в жилище против воли проживающих в нем лиц иначе как в случаях, установленных федеральным законом или на основании судебного решения.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 26 </em></p>
<p>1. Каждый вправе определять и указывать свою национальную принадлежность. Никто не может быть принужден к определению и указанию своей национальной принадлежности.</p>
<p>2. Каждый имеет право на пользование родным языком, свободный выбор языка общения, воспитания, обучения и творчества.</p>
<p xml:lang="udm">3. В Республике Марий Эл гарантируется право народов на развитие национальной культуры, языка и традиций.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 27 </em></p>
<p>Каждый, кто законно находится на территории Республики Марий Эл, имеет право на свободу передвижения, выбор места пребывания и жительства.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 28 </em></p>
<p>Каждому гарантируется свобода совести, свобода вероисповедания, включая право исповедовать индивидуально или совместно с другими любую религию или не исповедовать никакой, свободно выбирать, иметь и распространять религиозные и иные убеждения и действовать в соответствии с ними.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 29 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Каждому гарантируется свобода мысли и слова.</p>
<p xml:lang="myv">2. Не допускается пропаганда или агитация, возбуждающие социальную, расовую, национальную или религиозную ненависть и вражду. Запрещается пропаганда социального, расового, национального, религиозного или языкового превосходства.</p>
<p>3. Никто не может быть принужден к выражению своих мнений и убеждений или отказу от них.</p>
<p>4. Каждый имеет право свободно искать, получать, передавать, производить и распространять информацию любым законным способом. Перечень сведений, составляющих государственную тайну, определяется федеральным законом.</p>
<p>5. Гарантируется свобода массовой информации. Цензура запрещается.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 30 </em></p>
<p>1. Каждый имеет право на объединение, включая право создавать профессиональные союзы для защиты своих интересов. Свобода деятельности общественных объединений гарантируется.</p>
<p>2. Никто не может быть принужден к вступлению в какое-либо объединение или пребыванию в нем.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 31 </em></p>
<p>Граждане в Республике Марий Эл имеют право собираться мирно, без оружия, проводить собрания, митинги и демонстрации, шествия и пикетирование.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 32 </em></p>
<p>1. Граждане в Республике Марий Эл имеют право участвовать в управлении делами государства как непосредственно, так и через своих представителей.</p>
<p>2. Граждане в Республике Марий Эл имеют право избирать и быть избранными в органы государственной власти и органы местного самоуправления, а также участвовать в референдуме в соответствии с федеральным законодательством и законами республики.</p>
<p xml:lang="myv">3. Не имеют права избирать и быть избранными граждане, признанные судом недееспособными, а также содержащиеся в местах лишения свободы по приговору суда.</p>
<p xml:lang="udm">4. Граждане в Республике Марий Эл имеют равный доступ к государственной службе.</p>
<p>5. Граждане в Республике Марий Эл имеют право участвовать в отправлении правосудия.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 33 </em></p>
<p>Граждане в Республике Марий Эл имеют право обращаться лично, а также направлять индивидуальные и коллективные обращения в государственные органы и органы местного самоуправления и получать мотивированный ответ в сроки, установленные законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 34 </em></p>
<p>Каждый имеет право на свободное использование своих способностей и имущества для предпринимательской и иной не запрещенной законом экономической деятельности.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 35 </em></p>
<p>1. Право частной собственности охраняется законом.</p>
<p>2. Каждый вправе иметь имущество в собственности, владеть, пользоваться и распоряжаться им как единолично, так и совместно с другими лицами.</p>
<p>3. Никто не может быть лишен своего имущества иначе как по решению суда. Принудительное отчуждение имущества для государственных нужд может быть произведено только при условии предварительного и равноценного возмещения.</p>
<p>4. Право наследования гарантируется.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 36 </em></p>
<p>1. Граждане и их объединения вправе иметь в собственности землю.</p>
<p>2. Владение, пользование и распоряжение землей и другими природными ресурсами осуществляются их собственниками свободно, если это не наносит ущерба окружающей среде и не нарушает прав и законных интересов иных лиц.</p>
<p>3. Условия и порядок пользования землей определяются законодательством республики, принятым на основе федерального закона.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 37 </em></p>
<p>1. Труд свободен. Каждый имеет право свободно распоряжаться своими способностями к труду, выбирать род деятельности и профессию.</p>
<p>2. Принудительный труд запрещен.</p>
<p>3. Каждый имеет право на труд в условиях, отвечающих требованиям безопасности и гигиены, на вознаграждение за труд без какой бы то ни было дискриминации и не ниже установленного федеральным законом минимального размера оплаты труда, а также право на защиту от безработицы.</p>
<p>4. Признается право на индивидуальные и коллективные трудовые споры с использованием установленных федеральным законом способов их разрешения, включая право на забастовку.</p>
<p>5. Каждый имеет право на отдых. Работающему по трудовому договору гарантируются установленные федеральным законом продолжительность рабочего времени, выходные и праздничные дни, оплачиваемый ежегодный отпуск.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 38 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Материнство и детство, семья находятся под защитой государства.</p>
<p>2. Забота о детях, их воспитание - равное право и обязанность родителей.</p>
<p>3. Трудоспособные дети, достигшие 18 лет, должны заботиться о нетрудоспособных родителях.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 39 </em></p>
<p>1. Каждому гарантируется социальное обеспечение по возрасту, в случае болезни, инвалидности, потери кормильца, для воспитания детей и в иных случаях, установленных законом.</p>
<p>2. Социальные пособия устанавливаются законом.</p>
<p>3. Поощряются добровольное социальное страхование, создание дополнительных форм социального обеспечения и благотворительность.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 40 </em></p>
<p>1. Каждый имеет право на жилище. Никто не может быть произвольно лишен жилища.</p>
<p>2. Органы государственной власти и органы местного самоуправления поощряют жилищное строительство, создают условия для осуществления права на жилище.</p>
<p xml:lang="myv">3. Малоимущим, иным указанным в законе гражданам, нуждающимся в жилище, оно предоставляется бесплатно или за доступную плату из государственных, муниципальных и других жилищных фондов в соответствии с установленными законом нормами.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 41 </em></p>
<p xml:lang="myv">1. Каждый имеет право на охрану здоровья и медицинскую помощь. Медицинская помощь в государственных и муниципальных учреждениях здравоохранения оказывается гражданам бесплатно за счет соответствующего бюджета, страховых взносов, других поступлений.</p>
<p>2. В Республике Марий Эл финансируются программы охраны и укрепления здоровья населения, принимаются меры по развитию государственной, муниципальной систем здравоохранения, поощряется деятельность, способствующая укреплению здоровья человека, развитию физической культуры и спорта, экологическому и санитарно-эпидемиологическому благополучию, и деятельность частных медицинских учреждений.</p>
<p>3. Сокрытие должностными лицами фактов и обстоятельств, создающих угрозу для жизни и здоровья людей, влечет за собой ответственность в соответствии с федеральным законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 42 </em></p>
<p>Каждый имеет право на благоприятную окружающую среду, достоверную информацию о ее состоянии и на возмещение ущерба, причиненного его здоровью или имуществу экологическим правонарушением.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 43 </em></p>
<p>1. Каждый имеет право на образование.</p>
<p>2. Гарантируются общедоступность и бесплатность дошкольного, основного общего, среднего (полного) общего и среднего профессионального образования в государственных или муниципальных образовательных учреждениях и на предприятиях.</p>
<p xml:lang="myv">3. Каждый вправе на конкурсной основе бесплатно получить высшее и среднее профессиональное образование в государственном или муниципальном образовательном учреждении и на предприятии.</p>
<p>4. Основное общее образование обязательно. Родители или лица, их заменяющие, обеспечивают получение детьми основного общего образования.</p>
<p xml:lang="udm">5. Республика Марий Эл обеспечивает соблюдение федеральных государственных образовательных стандартов, поддерживает различные формы образования и самообразования.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 44 </em></p>
<p>1. Каждому гарантируется свобода литературного, художественного, научного, технического и других видов творчества, преподавания. Интеллектуальная собственность охраняется законом.</p>
<p xml:lang="udm">2. Каждый имеет право на участие в культурной жизни и пользование учреждениями культуры, на доступ к культурным ценностям.</p>
<p>3. Каждый обязан заботиться о сохранении исторического и культурного наследия, беречь памятники истории и культуры.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 45 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Государственная защита прав и свобод человека и гражданина в Республике Марий Эл гарантируется.</p>
<p>2. Каждый вправе защищать свои права и свободы всеми способами, не запрещенными законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 46 </em></p>
<p>1. Каждому гарантируется судебная защита его прав и свобод.</p>
<p>2. Решения и действия (или бездействие) органов государственной власти, органов местного самоуправления, общественных объединений и должностных лиц могут быть обжалованы в суд.</p>
<p>3. Каждый вправе в соответствии с международными договорами Российской Федерации обращаться в межгосударственные органы по защите прав и свобод человека, если исчерпаны все имеющиеся внутригосударственные средства его правовой защиты.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 47 </em></p>
<p>1. Никто не может быть лишен права на рассмотрение его дела в том суде и тем судьей, к подсудности которых оно отнесено законом.</p>
<p>2. Обвиняемый в совершении преступления имеет право на рассмотрение его дела судом с участием присяжных заседателей в случаях, предусмотренных федеральным законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 48 </em></p>
<p>1. Каждому гарантируется право на получение квалифицированной юридической помощи. В случаях, предусмотренных законом, юридическая помощь оказывается бесплатно.</p>
<p>2. Каждый задержанный, заключенный под стражу, обвиняемый в совершении преступления имеет право пользоваться помощью адвоката (защитника) с момента соответственно задержания, заключения под стражу или предъявления обвинения.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 49 </em></p>
<p xml:lang="mdf">1. Каждый обвиняемый в совершении преступления считается невиновным, пока его виновность не будет доказана в предусмотренном федеральным законом порядке и установлена вступившим в законную силу приговором суда.</p>
<p>2. Обвиняемый не обязан доказывать свою невиновность.</p>
<p>3. Неустранимые сомнения в виновности лица толкуются в пользу обвиняемого.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 50 </em></p>
<p>1. Никто не может быть повторно осужден за одно и то же преступление.</p>
<p>2. При осуществлении правосудия не допускается использование доказательств, полученных с нарушением федерального закона.</p>
<p>3. Каждый осужденный за преступление имеет право на пересмотр приговора вышестоящим судом в порядке, установленном федеральным законом, а также право просить о помиловании или смягчении наказания.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 51 </em></p>
<p>1. Никто не обязан свидетельствовать против себя самого, своего супруга и близких родственников, круг которых определяется федеральным законом.</p>
<p>2. Федеральным законом могут устанавливаться иные случаи освобождения от обязанности давать свидетельские показания.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 52 </em></p>
<p xml:lang="udm">Права потерпевших от преступлений и злоупотреблений властью охраняются законом. Государство обеспечивает потерпевшим доступ к правосудию и компенсацию причиненного ущерба.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 53 </em></p>
<p>Каждый имеет право на возмещение государством вреда, причиненного незаконными действиями (или бездействием) органов государственной власти или их должностных лиц.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 54 </em></p>
<p>1. Закон, устанавливающий или отягчающий ответственность, обратной силы не имеет.</p>
<p>2. Никто не может нести ответственность за деяние, которое в момент его совершения не признавалось правонарушением. Если после совершения правонарушения ответственность за него устранена или смягчена, применяется новый закон.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 55 </em></p>
<p>1. Перечисление в Конституции Республики Марий Эл основных прав и свобод не должно толковаться как отрицание или умаление других общепризнанных прав и свобод человека и гражданина.</p>
<p xml:lang="myv">2. В Республике Марий Эл не должны издаваться законы, отменяющие или умаляющие права и свободы человека и гражданина.</p>
<p>3. Права и свободы человека и гражданина могут быть ограничены федеральным законом только в той мере, в какой это необходимо в целях защиты основ конституционного строя, нравственности, здоровья, прав и законных интересов других лиц, обеспечения обороны страны и безопасности государства.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 56 </em></p>
<p>1. Чрезвычайное положение на всей территории Республики Марий Эл и в ее отдельных местностях может вводиться при наличии обстоятельств и в порядке, установленном федеральным конституционным законом.</p>
<p>2. Гарантии прав граждан в условиях чрезвычайного положения определяются федеральным конституционным законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 57 </em></p>
<p>Каждый обязан платить законно установленные налоги и сборы. Законы, устанавливающие новые налоги или ухудшающие положение налогоплательщиков, обратной силы не имеют.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 58 </em></p>
<p>Каждый обязан сохранять природу и окружающую среду, бережно относиться к природным богатствам.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 59 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Граждане в Республике Марий Эл несут военную службу в соответствии с федеральным законом.</p>
<p xml:lang="udm">2. Гражданин в Республике Марий Эл в случае, если его убеждениям или вероисповеданию противоречит несение военной службы, а также в иных установленных федеральным законом случаях имеет право на замену ее альтернативной гражданской службой.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 60 </em></p>
<p xml:lang="myv">Гражданин Российской Федерации в Республике Марий Эл может самостоятельно осуществлять в полном объеме свои права и обязанности с 18 лет.</p>
<p><em type="bold">Статья 61 исключена. </em></p>
<p><em type="bold">Статья 62 исключена. </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 63 </em></p>
<p xml:lang="udm">Положения настоящей главы составляют основы правового статуса личности в Республике Марий Эл и не могут быть изменены иначе как в порядке, установленном настоящей Конституцией.</p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">Глава 3. ГОСУДАРСТВЕННОЕ СОБРАНИЕ </em></p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">РЕСПУБЛИКИ МАРИЙ ЭЛ </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 64 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Государственное Собрание Республики Марий Эл - парламент Республики Марий Эл - является высшим и единственным законодательным органом государственной власти Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="udm">2. Государственное Собрание Республики Марий Эл осуществляет контрольные полномочия в пределах и формах, установленных Конституцией Республики Марий Эл и законами Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 65 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Государственное Собрание Республики Марий Эл состоит из 52 депутатов.</p>
<p xml:lang="udm">2. Срок полномочий Государственного Собрания Республики Марий Эл одного созыва - 5 лет.</p>
<p>3. Срок полномочий депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл одного созыва составляет пять лет, за исключением случаев, предусмотренных федеральным законом, настоящей Конституцией.</p>
<p xml:lang="udm">4. Полномочия Государственного Собрания Республики Марий Эл предыдущего созыва прекращаются в день первого заседания Государственного Собрания Республики Марий Эл нового созыва.</p>
<p xml:lang="udm">5 . Порядок выборов депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл устанавливается федеральным законом и законом Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 66 </em></p>
<p>Депутатом Государственного Собрания Республики Марий Эл может быть избран гражданин Российской Федерации, достигший 21 года и обладающий избирательным правом.</p>
<p xml:lang="udm">Депутаты Государственного Собрания Республики Марий Эл избираются гражданами Российской Федерации, проживающими на территории Республики Марий Эл и обладающими в соответствии с федеральным законом активным избирательным правом, на основе всеобщего равного и прямого избирательного права при тайном голосовании.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 67 </em></p>
<p>1. В течение срока своих полномочий депутат Государственного Собрания Республики Марий Эл не может быть депутатом Государственной Думы Федерального Собрания Российской Федерации, членом Совета Федерации Федерального Собрания Российской Федерации, депутатом иного законодательного (представительного) органа государственной власти или представительного органа муниципального образования, судьей, замещать иные государственные должности Российской Федерации, иные государственные должности Республики Марий Эл, должности федеральной государственной службы, должности государственной гражданской службы Республики Марий Эл, а также муниципальные должности и должности муниципальной службы, если иное не предусмотрено федеральным законом.</p>
<p>2. Депутат Государственного Собрания Республики Марий Эл, работающий на профессиональной постоянной основе, не может заниматься другой оплачиваемой деятельностью, кроме преподавательской, научной и иной творческой деятельности, если иное не предусмотрено законодательством Российской Федерации. При этом преподавательская, научная и иная творческая деятельность не может финансироваться исключительно за счет средств иностранных государств, международных и иностранных организаций, иностранных граждан и лиц без гражданства, если иное не предусмотрено международным договором Российской Федерации или законодательством Российской Федерации.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 68 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Депутаты Государственного Собрания Республики Марий Эл имеют право на парламентские и депутатские запросы.</p>
<p xml:lang="udm">2. Вопросы, связанные с деятельностью депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл, решаются законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 69 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Депутат Государственного Собрания Республики Марий Эл обладает гарантиями при осуществлении депутатской деятельности, установленными Конституцией Республики Марий Эл и законами республики.</p>
<p>2. Депутат не может быть привлечен к уголовной или административной ответственности за высказанное мнение, позицию, выраженную при голосовании, и другие действия, соответствующие статусу депутата, в том числе по истечении срока его полномочий. Данное положение не распространяется на случаи, когда со стороны депутата были допущены публичные оскорбления, клевета или иные нарушения, ответственность за которые предусмотрена федеральным законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 70 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Государственное Собрание Республики Марий Эл, являясь постоянно действующим органом, осуществляет свою деятельность в форме сессий, заседаний комитетов и комиссий, парламентских слушаний и в иных формах, установленных законом Республики Марий Эл.</p>
<p>2. Государственное Собрание Республики Марий Эл собирается на первое заседание не позднее тридцати дней со дня избрания, если в его состав избрано не менее двух третей от установленного числа депутатов.</p>
<p>Глава Республики Марий Эл вправе созвать Государственное Собрание Республики Марий Эл нового созыва на первое заседание.</p>
<p>3. Исключена.</p>
<p xml:lang="udm">4. Полномочия Государственного Собрания Республики Марий Эл прекращаются в порядке и в сроки, установленные Конституцией Республики Марий Эл, законом Республики Марий Эл в соответствии с федеральным законом.</p>
<p xml:lang="udm">5. Полномочия Государственного Собрания Республики Марий Эл могут быть прекращены досрочно в случаях:</p>
<p xml:lang="udm">а) принятия Государственным Собранием Республики Марий Эл решения о самороспуске в порядке, предусмотренном законом республики;</p>
<p xml:lang="udm">б) вступления в силу решения Верховного Суда Республики Марий Эл о неправомочности данного состава депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл, в том числе в связи со сложением депутатами своих полномочий;</p>
<p>в) по иным основаниям, предусмотренным федеральным законом.</p>
<p>6. В случае досрочного прекращения полномочий Государственного Собрания Республики Марий Эл проводятся внеочередные выборы в Государственное Собрание Республики Марий Эл в порядке и в сроки, установленные федеральным законом и законом Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 71 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Сессии Государственного Собрания Республики Марий Эл созываются Председателем Государственного Собрания Республики Марий Эл и проводятся не реже одного раза в три месяца.</p>
<p>2. По требованию Главы Республики Марий Эл или по предложению группы депутатов численностью не менее одной трети от числа избранных депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл сессия Государственного Собрания Республики Марий Эл созывается в течение 10 дней со дня поступления соответствующего требования или предложения.</p>
<p xml:lang="udm">3. Правомочность заседания (сессии) Государственного Собрания Республики Марий Эл определяется законом Республики Марий Эл с учетом положений настоящей Конституции.</p>
<p xml:lang="udm">Заседания Государственного Собрания Республики Марий Эл являются открытыми, за исключением случаев, установленных федеральными законами, законами Республики Марий Эл, а также Регламентом Государственного Собрания Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 72 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Государственное Собрание Республики Марий Эл избирает из своего состава Председателя Государственного Собрания Республики Марий Эл и его заместителей.</p>
<p xml:lang="udm">2. Председатель Государственного Собрания Республики Марий Эл созывает сессии Государственного Собрания Республики Марий Эл, ведет заседания и ведает внутренним распорядком, подписывает постановления Государственного Собрания Республики Марий Эл, издает распоряжения, ведет переговоры и подписывает соглашения между Государственным Собранием Республики Марий Эл и законодательными органами (парламентами) субъектов Российской Федерации.</p>
<p xml:lang="udm">3. Заместители Председателя Государственного Собрания Республики Марий Эл выполняют по поручению Председателя Государственного Собрания Республики Марий Эл отдельные его функции, координируют деятельность комитетов и комиссий Государственного Собрания Республики Марий Эл, а также замещают Председателя в случае его отсутствия или невозможности осуществления им своих обязанностей.</p>
<p>4. Государственное Собрание Республики Марий Эл из числа депутатов образует комитеты и комиссии для ведения законопроектной работы, предварительного рассмотрения и подготовки вопросов, относящихся к ведению Государственного Собрания Республики Марий Эл.</p>
<p>5. Государственное Собрание Республики Марий Эл принимает регламент, издает постановления по вопросам организации процедуры своей деятельности.</p>
<p xml:lang="udm">6. Государственное Собрание Республики Марий Эл для подготовки организационных решений формирует Президиум Государственного Собрания Республики Марий Эл. Состав Президиума определяется Государственным Собранием Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 73 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. К ведению Государственного Собрания Республики Марий Эл относятся:</p>
<p xml:lang="udm">а) принятие Конституции Республики Марий Эл и поправок к ней;</p>
<p xml:lang="udm">б) исключен;</p>
<p xml:lang="udm">в) исключен;</p>
<p xml:lang="udm">г) решение вопросов государственного устройства Республики Марий Эл;</p>
<p>д) установление системы исполнительных органов государственной власти;</p>
<p>е) назначение половины состава Центральной избирательной комиссии Республики Марий Эл;</p>
<p>ж) осуществление законодательной инициативы в Государственной Думе Федерального Собрания Российской Федерации;</p>
<p xml:lang="udm">з) назначение референдума Республики Марий Эл, назначение голосования по отзыву Главы Республики Марий Эл;</p>
<p>и) назначение выборов депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл, назначение выборов Главы Республики Марий Эл;</p>
<p>к) по представлению Главы Республики Марий Эл согласование назначения членов Правительства Республики Марий Эл;</p>
<p>л) решение вопросов о доверии членам Правительства Республики Марий Эл Республики Марий Эл, назначение которых осуществлялось по согласованию с Государственным Собранием Республики Марий Эл;</p>
<p>м) рассмотрение предложенной Главой Республики Марий Эл программы деятельности исполнительной власти на предстоящий период, ежегодных посланий о положении в республике, заслушивание ежегодных отчетов Главы Республики Марий Эл о результатах деятельности Правительства Республики Марий Эл, в том числе по вопросам, поставленным Государственным Собранием Республики Марий Эл;</p>
<p>н) утверждение республиканского бюджета Республики Марий Эл, бюджетов государственных внебюджетных фондов республики и отчетов об их исполнении, установление республиканских налогов и сборов, утверждение республиканских программ экономического и социального развития, требующих бюджетных ассигнований;</p>
<p>о) установление порядка управления и распоряжения республиканской собственностью. Осуществление наряду с другими уполномоченными на то органами контроля за соблюдением и исполнением законов Республики Марий Эл, исполнением республиканского бюджета Республики Марий Эл, бюджетов государственных внебюджетных фондов республики, соблюдением установленного порядка распоряжения республиканской собственностью. При осуществлении контроля за исполнением республиканского бюджета Республики Марий Эл по расходам на обеспечение деятельности Государственного Собрания Республики Марий Эл и (или) депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл полномочия Государственного Собрания Республики Марий Эл не ограничиваются. Государственное Собрание Республики Марий Эл образует Государственную счетную палату Республики Марий Эл, состав и порядок деятельности которой определяется законом;</p>
<p xml:lang="mdf">п) исключен;</p>
<p>р) решение в соответствии с законодательством Российской Федерации вопросов, связанных с кадрами судебных и правоохранительных органов;</p>
<p xml:lang="udm">с) рассмотрение вопросов, связанных с назначением Прокурора Республики Марий Эл;</p>
<p>т) определение порядка решения вопросов административно-территориального деления республики;</p>
<p xml:lang="myv">у) утверждение заключения и расторжения договоров Республики Марий Эл, утверждение соглашения об изменении границ республики, одобрение проекта договора о разграничении полномочий между Российской Федерацией и Республикой Марий Эл;</p>
<p>ф) учреждение государственных наград Республики Марий Эл, установление почетных званий Республики Марий Эл;</p>
<p xml:lang="myv">х) толкование законов Республики Марий Эл;</p>
<p xml:lang="myv">ц) осуществление иных полномочий, установленных Конституцией Российской Федерации, федеральными законами, Конституцией и законами Республики Марий Эл.</p>
<p>2. Государственное Собрание Республики Марий Эл осуществляет законодательное регулирование по предметам ведения Республики Марий Эл, предметам совместного ведения Российской Федерации и Республики Марий Эл в пределах предоставленных полномочий. Регламентация, по какому из предметов своего ведения Государственное Собрание Республики Марий Эл принимает законы, а по какому - постановления, устанавливается законом Республики Марий Эл в соответствии с федеральным законом.</p>
<p>3. Законы принимаются большинством голосов от установленного числа депутатов, если иное не предусмотрено Конституцией Республики Марий Эл в соответствии с федеральным законом; постановления Государственного Собрания Республики Марий Эл принимаются большинством голосов от числа избранных депутатов, если иное не предусмотрено Конституцией Республики Марий Эл в соответствии с федеральным законом.</p>
<p>4. Государственное Собрание Республики Марий Эл вправе обратиться к Главе Республики Марий Эл, Правительству Республики Марий Эл с предложением о внесении изменений, дополнений либо отмены принятых ими нормативно-правовых актов, а также обжаловать указанные акты в судебном порядке либо обратиться с запросом в Конституционный Суд Российской Федерации и Конституционный Суд Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 74 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Право законодательной инициативы в Государственном Собрании Республики Марий Эл принадлежит Главе Республики Марий Эл, депутатам Государственного Собрания Республики Марий Эл, комитетам Государственного Собрания Республики Марий Эл, Правительству Республики Марий Эл, членам Совета Федерации Федерального Собрания Российской Федерации - представителям от Государственного Собрания Республики Марий Эл и Правительства Республики Марий Эл, представительным органам муниципальных образований.</p>
<p xml:lang="udm">Конституционный, Верховный, Арбитражный суды Республики Марий Эл и прокурор Республики Марий Эл обладают правом законодательной инициативы по вопросам их ведения.</p>
<p>2. Законопроекты о введении или об отмене налогов, освобождении от их уплаты, изменении финансовых обязательств Республики Марий Эл, другие законопроекты, предусматривающие расходы, покрываемые за счет средств республиканского бюджета Республики Марий Эл, рассматриваются Государственным Собранием Республики Марий Эл по представлению Главы Республики Марий Эл либо при наличии его заключения. Данное заключение представляется в Государственное Собрание Республики Марий Эл в течение двадцати календарных дней.</p>
<p xml:lang="udm">3. Законопроекты, внесенные Главой Республики Марий Эл, подлежат обязательному включению в повестку дня сессии и рассматриваются в Государственном Собрании в первоочередном порядке.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 75 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Глава Республики Марий Эл в течение четырнадцати дней со дня поступления принятой Конституции республики подписывает и обнародует ее.</p>
<p xml:lang="udm">2. Законы, принятые Государственным Собранием Республики Марий Эл, в течение пяти дней направляются Главе Республики Марий Эл для подписания и обнародования в установленном законом порядке.</p>
<p>3. Если Глава Республики Марий Эл в течение четырнадцати дней отклонит закон, то Государственное Собрание Республики Марий Эл вновь рассматривает данный закон. Если при повторном рассмотрении закон будет одобрен в ранее принятой редакции большинством не менее двух третей от установленного числа депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл, он подлежит подписанию Главой Республики Марий Эл в течение семи дней и опубликованию.</p>
<p>4. Закон Республики Марий Эл вступает в силу после его официального опубликования, если иное не предусмотрено в самом законе. Законы Республики Марий Эл по вопросам защиты прав и свобод человека и гражданина вступают в силу не ранее чем через десять дней после их официального опубликования.</p>
<p xml:lang="mdf">Особенности опубликования и вступления в силу актов законодательства о налогах и сборах регулируются федеральным законом.</p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">Глава 4. </em><em type="bold">ГЛАВА РЕСПУБЛИКИ МАРИЙ ЭЛ. </em></p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">ИСПОЛНИТЕЛЬНАЯ ВЛАСТЬ </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 76 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Глава Республики Марий Эл является высшим должностным лицом Республики Марий Эл и Председателем Правительства Республики Марий Эл.</p>
<p>2. Главой Республики Марий Эл может быть гражданин Российской Федерации не моложе 30 лет.</p>
<p>3. Глава Республики Марий Эл не может быть одновременно депутатом Государственной Думы Федерального Собрания Российской Федерации, членом Совета Федерации Федерального Собрания Российской Федерации, судьей, замещать иные государственные должности Российской Федерации, иные государственные должности Республики Марий Эл, должности федеральной государственной службы, должности государственной гражданской службы Республики Марий Эл, а также муниципальные должности и должности муниципальной службы, не может заниматься другой оплачиваемой деятельностью, кроме преподавательской, научной и иной творческой деятельности, если иное не предусмотрено законодательством Российской Федерации. При этом преподавательская, научная и иная творческая деятельность не может финансироваться исключительно за счет средств иностранных государств, международных и иностранных организаций, иностранных граждан и лиц без гражданства, если иное не предусмотрено международным договором Российской Федерации или законодательством Российской Федерации. Ограничения, установленные настоящей статьей в части, касающейся замещения должностей федеральной государственной службы, не применяются в случаях, установленных указами Президента Российской Федерации.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 77 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Глава Республики Марий Эл избирается сроком на пять лет гражданами Российской Федерации, проживающими на территории Республики Марий Эл и обладающими в соответствии с федеральным законом активным избирательным правом, на основе всеобщего равного и прямого избирательного права при тайном голосовании.</p>
<p>2. Главой Республики Марий Эл может быть избран гражданин Российской Федерации, обладающий в соответствии с Конституцией Российской Федерации, федеральным законом пассивным избирательным правом, не имеющий гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства.</p>
<p>3. Одно и то же лицо не может занимать должность Главы Республики Марий Эл более двух сроков подряд.</p>
<p xml:lang="udm">4. Порядок выборов Главы Республики Марий Эл устанавливается законом Республики Марий Эл в соответствии с федеральными законами.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 78 </em></p>
<p>1. Глава Республики Марий Эл вступает в должность с момента принесения присяги: "Клянусь верно служить народу, Конституции Российской Федерации, Конституции Республики Марий Эл, защищать их, соблюдать, уважать и охранять права и свободы человека и гражданина, добросовестно исполнять возложенные на меня высокие обязанности Главы Республики Марий Эл. Присяга приносится на марийском и (или) русском языке на заседании Государственного Собрания Республики Марий Эл.</p>
<p>2. Исключена.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 79 </em></p>
<p xml:lang="udm">Глава Республики Марий Эл:</p>
<p xml:lang="udm">а) обеспечивает реализацию прав и свобод граждан в Республике Марий Эл, безопасность и территориальную целостность республики, законность и правопорядок на ее территории;</p>
<p xml:lang="udm">б) исключен;</p>
<p xml:lang="udm">в) назначает половину состава Центральной избирательной комиссии Республики Марий Эл;</p>
<p>г) исключен;</p>
<p xml:lang="udm">д) вправе обращаться с ежегодными посланиями к Государственному Собранию Республики Марий Эл о положении в республике;</p>
<p xml:lang="udm">е) возглавляет систему органов исполнительной власти Республики Марий Эл и обеспечивает их взаимодействие с Государственным Собранием Республики Марий Эл;</p>
<p xml:lang="udm">ж) обеспечивает соблюдение Конституции и исполнение законов Республики Марий Эл;</p>
<p xml:lang="udm">з) формирует Администрацию Главы Республики Марий Эл и устанавливает структуру органов исполнительной власти Республики Марий Эл;</p>
<p xml:lang="udm">и) по согласованию с Государственным Собранием Республики Марий Эл формирует Правительство Республики Марий Эл; вносит в его состав изменения;</p>
<p xml:lang="udm">к) разрабатывает и представляет Государственному Собранию Республики Марий Эл республиканский бюджет Республики Марий Эл, обеспечивает его исполнение, представляет отчет о его исполнении, представляет Государственному Собранию Республики Марий Эл ежегодный отчет о результатах деятельности Правительства Республики Марий Эл, в том числе по вопросам, поставленным Государственным Собранием Республики Марий Эл;</p>
<p>л) представляет республику в отношениях с федеральными органами государственной власти, органами государственной власти субъектов Российской Федерации, органами местного самоуправления и при осуществлении внешнеэкономических связей, подписывает договоры и соглашения от имени республики;</p>
<p>м) назначает полномочных представителей республики;</p>
<p>н) награждает государственными наградами и присваивает почетные звания;</p>
<p xml:lang="udm">о) осуществляет иные полномочия в соответствии с Конституцией Российской Федерации, федеральными законами, настоящей Конституцией и законами Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 80 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Полномочия Главы Республики Марий Эл прекращаются в связи с истечением срока его пребывания в должности с момента принесения присяги вновь избранным Главой Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="udm">2. Полномочия Главы Республики Марий Эл могут быть прекращены досрочно в случаях:</p>
<p xml:lang="myv">а) его смерти;</p>
<p>б) его отставки по собственному желанию;</p>
<p>в) признания его судом недееспособным или ограниченно дееспособным;</p>
<p>г) признания его судом безвестно отсутствующим или объявления умершим;</p>
<p>д) вступления в отношении его в законную силу обвинительного приговора суда;</p>
<p xml:lang="udm">д1) отзыва в установленном порядке избирателями, зарегистрированными на территории Республики Марий Эл;</p>
<p>е) его выезда за пределы Российской Федерации на постоянное место жительства;</p>
<p xml:lang="myv">ж) утраты им гражданства Российской Федерации;</p>
<p>ж1) приобретения гражданства иностранного государства либо получения вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание на территории иностранного государства;</p>
<p>з) по иным основаниям, предусмотренным федеральным законом.</p>
<p>3. Исключена.</p>
<p><em type="bold">Статья 81 исключена. </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 82 </em></p>
<p xml:lang="udm">В случае досрочного прекращения полномочий Главы Республики Марий Эл лицо, временно исполняющее обязанности Главы Республики Марий Эл, назначается Президентом Российской Федерации в порядке, установленном федеральным законодательством. Исполняющий обязанности Главы Республики Марий Эл не имеет права распускать Государственное Собрание Республики Марий Эл, вносить предложения об изменении Конституции Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 83 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Глава Республики Марий Эл издает указы и распоряжения.</p>
<p xml:lang="udm">2. Указы и распоряжения Главы Республики Марий Эл обязательны для исполнения на всей территории республики.</p>
<p xml:lang="udm">3. Указы и распоряжения Главы Республики Марий Эл не должны противоречить федеральному законодательству, Конституции и законам Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 84 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Глава Республики Марий Эл формирует высший исполнительный орган государственной власти - Правительство Республики Марий Эл.</p>
<p>2. Правительство Республики Марий Эл на основании и во исполнение Конституции Российской Федерации, федеральных законов и иных нормативных правовых актов Российской Федерации, Конституции Республики Марий Эл, законов и иных нормативных правовых актов республики принимает постановления и издает распоряжения, обязательные к исполнению на всей территории Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="udm">3. Компетенция, структура, порядок формирования Правительства Республики Марий Эл и перечень членов Правительства Республики Марий Эл, подлежащих согласованию с Государственным Собранием Республики Марий Эл при назначении на должность, определяются законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 85 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Перед лицом, вновь избранным Главой Республики Марий Эл, Правительство Республики Марий Эл слагает свои полномочия.</p>
<p>2. Член Правительства Республики Марий Эл несет ответственность за свою деятельность перед Главой Республики Марий Эл. Глава Республики Марий Эл вправе освободить члена Правительства Республики Марий Эл от занимаемой должности.</p>
<p>3. Государственное Собрание Республики Марий Эл по предложению, подписанному не менее одной третьей частью депутатов от числа избранных депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл, может поставить мотивированный вопрос об отставке члена Правительства Республики Марий Эл. Если Глава Республики Марий Эл не принимает решения об отставке члена Правительства Республики Марий Эл, он обязан обосновать свое решение. Признание большинством не менее двух третей от числа избранных депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл обоснования Главы Республики Марий Эл неудовлетворительным влечет отставку члена Правительства Республики Марий Эл.</p>
<p>4. Глава Республики Марий Эл в течение двух месяцев с момента отставки Правительства Республики Марий Эл обязан сформировать новое Правительство Республики Марий Эл. Правительство Республики Марий Эл прежнего состава сохраняет свои полномочия до формирования нового состава Правительства Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">Глава 5. СУДЕБНАЯ ВЛАСТЬ </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 86 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Правосудие в Республике Марий Эл осуществляется только судом.</p>
<p xml:lang="udm">2. В Республике Марий Эл действуют: Верховный Суд Республики Марий Эл, Арбитражный Суд Республики Марий Эл, Конституционный Суд Республики Марий Эл, районные суды и мировые судьи, которые входят в судебную систему Российской Федерации.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 87 </em></p>
<p>Судьями могут быть граждане Российской Федерации, достигшие 25 лет, имеющие высшее юридическое образование и стаж работы по юридической профессии не менее пяти лет. Федеральным законом могут быть установлены дополнительные требования к судьям судов Российской Федерации.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 88 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Судьи независимы и подчиняются только Конституции Российской Федерации, федеральным законам, а также Конституции Республики Марий Эл и законам Республики Марий Эл, принятым по предметам ведения Республики Марий Эл.</p>
<p>2. Суд, установив при рассмотрении дела несоответствие закону акта государственного или иного органа, принимает решение в соответствии с законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 89 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Судьи несменяемы.</p>
<p xml:lang="myv">2. Полномочия судьи могут быть прекращены или приостановлены не иначе как в порядке и по основаниям, установленным федеральным законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 90 </em></p>
<p>1. Судьи неприкосновенны.</p>
<p>2. Судья не может быть привлечен к уголовной ответственности иначе как в порядке, определяемом федеральным законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 91 </em></p>
<p>1. Разбирательство дел во всех судах открытое. Слушание дела в закрытом заседании допускается в случаях, предусмотренных федеральным законом.</p>
<p>2. Заочное разбирательство уголовных дел в судах не допускается, кроме случаев, предусмотренных федеральным законом.</p>
<p>3. Судопроизводство осуществляется на основе состязательности и равноправия сторон.</p>
<p>4. В случаях, предусмотренных федеральным законом, судопроизводство осуществляется с участием присяжных заседателей.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 92 </em></p>
<p xml:lang="udm">Верховный Суд Республики Марий Эл является судебным органом по гражданским, уголовным, административным и иным делам, подсудным судам общей юрисдикции. Полномочия, порядок образования и деятельности Верховного суда Республики Марий Эл определяются федеральными конституционными законами и федеральными законами.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 93 </em></p>
<p xml:lang="udm">Арбитражный Суд Республики Марий Эл является судебным органом по разрешению экономических споров и иных дел, отнесенных к его компетенции федеральным законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 94 </em></p>
<p xml:lang="udm">К судам Республики Марий Эл относятся Конституционный Суд Республики Марий Эл и мировые судьи. Полномочия, порядок образования и деятельности Конституционного Суда Республики Марий Эл и полномочия, порядок назначения и деятельности мировых судей определяются Конституцией Российской Федерации, федеральными конституционными законами, федеральными законами, Конституцией Республики Марий Эл и законами Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 95 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Конституционный Суд Республики Марий Эл является судебным органом конституционного контроля, самостоятельно и независимо осуществляющим судебную власть посредством конституционного судопроизводства.</p>
<p xml:lang="udm">2. Конституционный суд Республики Марий Эл состоит из пяти судей.</p>
<p xml:lang="udm">3. В целях защиты основных прав и свобод человека и гражданина, непосредственного действия Конституции Республики Марий Эл на территории Республики Марий Эл Конституционный Суд Республики Марий Эл по запросам Главы Республики Марий Эл, Государственного Собрания Республики Марий Эл или депутата (группы депутатов) Государственного Собрания Республики Марий Эл, Верховного Суда Республики Марий Эл, Арбитражного Суда Республики Марий Эл, прокурора Республики Марий Эл, Уполномоченного по правам человека в Республике Марий Эл, глав муниципальных образований, представительных органов муниципальных образований республики разрешает дела о соответствии Конституции Республики Марий Эл:</p>
<p>а) законов Республики Марий Эл, принятых по вопросам ведения органов государственной власти Республики Марий Эл или по вопросам совместного ведения органов государственной власти Российской Федерации и органов государственной власти Республики Марий Эл, если нет в производстве Конституционного суда Российской Федерации дела по аналогичному вопросу или принятого им решения;</p>
<p xml:lang="udm">б) нормативных правовых актов Главы Республики Марий Эл, Государственного Собрания Республики Марий Эл, Правительства Республики Марий Эл;</p>
<p>в) уставов муниципальных образований и иных нормативных правовых актов органов местного самоуправления.</p>
<p>4. Конституционный Суд Республики Марий Эл по жалобам о нарушении конституционных прав и свобод граждан (объединений граждан) и по запросам судов проверяет конституционность законов Республики Марий Эл или их отдельных положений, а также иных нормативных правовых актов, примененных или подлежащих применению в конкретном деле, по вопросам ведения органов государственной власти Республики Марий Эл или по вопросам совместного ведения органов государственной власти Российской Федерации и органов государственной власти Республики Марий Эл, если нет в производстве Конституционного Суда Российской Федерации дела по аналогичному вопросу или принятого им решения.</p>
<p xml:lang="udm">5. Конституционный Суд Республики Марий Эл дает толкование Конституции Республики Марий Эл по запросам Главы Республики Марий Эл, Государственного Собрания Республики Марий Эл, Правительства Республики Марий Эл.</p>
<p>6. Акты или их отдельные положения, признанные неконституционными, утрачивают силу.</p>
<p xml:lang="udm">7. Порядок образования, организация деятельности Конституционного суда Республики Марий Эл устанавливаются законом.</p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">Глава 6. ПРОКУРАТУРА </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 96 </em></p>
<p>1. Полномочия, организация и порядок деятельности прокуратуры определяются федеральным законом.</p>
<p xml:lang="udm">2. Прокурор Республики Марий Эл назначается на должность Президентом Российской Федерации по представлению Генерального прокурора Российской Федерации, согласованному с Главой Республики Марий Эл и Государственным Собранием Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">Глава 7. АДМИНИСТРАТИВНО-ТЕРРИТОРИАЛЬНОЕ ДЕЛЕНИЕ. </em></p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">МЕСТНОЕ САМОУПРАВЛЕНИЕ </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 97 </em></p>
<p>1. Территория Республики Марий Эл включает в себя территории районов, городов и других административно-территориальных единиц.</p>
<p xml:lang="udm">2. Республика Марий Эл состоит из районов:</p>
<p xml:lang="koi">Волжского, Горномарийского, Звениговского, Килемарского, Куженерского, Мари-Турекского, Медведевского, Моркинского, Новоторъяльского, Оршанского, Параньгинского, Сернурского, Советского и Юринского;</p>
<p>городов республиканского значения:</p>
<p xml:lang="mrj">Йошкар-Олы, Волжска и Козьмодемьянска.</p>
<p>3. Порядок решения вопросов административно-территориального устройства республики определяется законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 98 </em></p>
<p>Местное самоуправление обеспечивает самостоятельное и под свою ответственность решение населением вопросов местного значения с учетом исторических и местных традиций.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 99 </em></p>
<p>1. Местное самоуправление в городских и сельских поселениях, муниципальных районах, городских округах и на других территориях осуществляется гражданами путем референдума, выборов, других форм прямого волеизъявления, через выборные и другие органы местного самоуправления.</p>
<p>2. Установление и изменение границ муниципальных образований осуществляется законом республики по инициативе населения, органов местного самоуправления, органов государственной власти Российской Федерации и Республики Марий Эл в порядке, установленном федеральным законом.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 100 </em></p>
<p>Органы местного самоуправления самостоятельно управляют муниципальной собственностью, формируют, утверждают и исполняют местный бюджет, устанавливают местные налоги и сборы, осуществляют охрану общественного порядка, а также решают иные вопросы местного значения.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 101 </em></p>
<p>Органы местного самоуправления могут наделяться законом отдельными государственными полномочиями с передачей необходимых для их осуществления материальных и финансовых средств. Реализация переданных полномочий подконтрольна государству.</p>
<p><em type="bold">Статья 102 исключена. </em></p>
<p><em type="bold">Статья 103 исключена. </em></p>
<p><em type="bold">Статья 104 исключена. </em></p>
<p><em type="bold">Статья 105 исключена. </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 106 </em></p>
<p>1. Общие принципы организации и деятельности местного самоуправления определяются федеральным законом.</p>
<p>2. Структура органов местного самоуправления определяется населением самостоятельно.</p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">Глава 8. КОНСТИТУЦИОННЫЕ ПОПРАВКИ И </em></p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">ПЕРЕСМОТР КОНСТИТУЦИИ </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 107 </em></p>
<p xml:lang="udm">Предложения о поправках и пересмотре положений Конституции Республики Марий Эл могут вносить Глава Республики Марий Эл или группа депутатов численностью не менее одной трети избранных депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 108 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Положения Конституции Республики Марий Эл могут быть пересмотрены Государственным Собранием Республики Марий Эл либо путем проведения референдума Республики Марий Эл.</p>
<p>2. Исключена.</p>
<p>3. Поправки к Конституции Республики Марий Эл принимаются большинством не менее двух третей голосов установленного числа депутатов Государственного Собрания Республики Марий Эл, при этом в двух чтениях с перерывом между ними не менее трех месяцев.</p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">Глава 9. ЗАКЛЮЧИТЕЛЬНЫЕ И ПЕРЕХОДНЫЕ ПОЛОЖЕНИЯ </em></p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 109 </em></p>
<p xml:lang="udm">Конституция Республики Марий Эл вступает в силу со дня ее обнародования. Одновременно прекращается действие Конституции (Основного Закона) Республики Марий Эл, принятой 27 мая 1978 года, с последующими изменениями и дополнениями.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 110 </em></p>
<p>Законы и другие правовые акты, действовавшие на территории Республики Марий Эл до вступления в силу настоящей Конституции, применяются в части, не противоречащей Конституции Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 111 </em></p>
<p xml:lang="udm">1. Президент Республики Марий Эл, избранный в соответствии с Конституцией (Основным Законом) Республики Марий Эл, со дня вступления в силу настоящей Конституции осуществляет установленные ею полномочия до истечения срока, на который он был избран.</p>
<p>2. Первые выборы глав местных администраций проводятся одновременно с выборами Президента Республики Марий Эл.</p>
<p xml:lang="mdf"><em type="bold">Статья 112 </em></p>
<p xml:lang="udm">Полномочия Государственного Собрания Республики Марий Эл, избранного в соответствии с Конституцией (Основным Законом) Республики Марий Эл, прекращаются с момента начала работы Государственного Собрания Республики Марий Эл нового созыва.</p>
<p><em type="bold">Статья 113 исключена. </em></p>
<p><em type="bold">Статья 114 исключена. </em></p>
<p><em type="bold">Статья 115 исключена. </em></p>
<p><em type="bold">Статья 116 исключена. </em></p>
<p xml:lang="udm">Президент Республики Марий Эл В.Зотин</p>
<p xml:lang="mrj">г. Йошкар-Ола</p>
<p>24 июня 1995 года</p>
</body></document>
