<document xml:lang="rus" id="no_id"><header><title> 
Коми Республикаса
</title><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>589</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><parallel_text xml:lang="kpv" location="prikaz_46-12.minfin.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mdf">Коми Республикаса</p>
<p xml:lang="udm">съöм овмöс</p>
<p>Министерство</p>
<p>Министерство финансов</p>
<p xml:lang="koi">Республики Коми</p>
<p xml:lang="udm"><em type="bold">П Р И К А З </em></p>
<p xml:lang="mns">от 21 марта 2012 г.</p>
<p xml:lang="kal">N 46</p>
<p xml:lang="koi">г. Сыктывкар</p>
<p xml:lang="udm">О внесении изменений в приказ Министерства финансов Республики Коми от 31 декабря 2010 г. № 267 <span type="quote" xml:lang="udm">«Об утверждении Порядка проведения Министерством финансов Республики Коми кассовых выплат за счет средств бюджетных учреждений Республики Коми»</span></p>
<p>В соответствии с частью 6 статьи 30 Федерального закона от 8 мая 2010 г. № 83-ФЗ «О внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации в связи с совершенствованием правового положения государственных (муниципальных) учреждений приказываю:</p>
<p xml:lang="udm">1. Утвердить прилагаемые Изменения в Порядок осуществления Министерством финансов Республики Коми проведения кассовых выплат за счет средств бюджетных учреждений Республики Коми, утвержденный приказом Министерства финансов Республики Коми от 31 декабря 2010 г. № 267.</p>
<p xml:lang="myv">2. Контроль за исполнением настоящего Приказа возложить на первого заместителя министра финансов Республики Коми Туркину В.И.</p>
<p xml:lang="udm">Заместитель Главы Республики Коми -</p>
<p xml:lang="udm">министр финансов Республики Коми В.А.Тукмаков</p>
<p>Утверждены</p>
<p xml:lang="mdf">Приказом Министерства</p>
<p xml:lang="koi">финансов Республики Коми</p>
<p xml:lang="mns">от <span type="quote" xml:lang="mrj">« 21 »</span> марта 2012 г. № 46</p>
<p>Изменения</p>
<p xml:lang="myv">в Порядок осуществления Министерством финансов</p>
<p>Республики Коми проведения кассовых выплат за счет</p>
<p>средств бюджетных учреждений Республики Коми, утвержденный</p>
<p xml:lang="udm">приказом Министерства финансов Республики Коми</p>
<p xml:lang="mdf">от 31 декабря 2010 г. № 267</p>
<p xml:lang="udm">Внести в Порядок осуществления Министерством финансов Республики Коми проведения кассовых выплат за счет средств бюджетных учреждений Республики Коми, утвержденный приказом Министерства финансов Республики Коми от 31 декабря 2010 г. № 267, следующие изменения:</p>
<p xml:lang="myv">1. Пункт 5 изложить в следующей редакции:</p>
<p><span type="quote">«5. Проведение кассовых выплат за счет средств, предоставленных бюджетным учреждениям в виде субсидий в соответствии с абзацем вторым пункта 1 статьи 78.1 и абзацем вторым пункта 5 статьи 79 Бюджетного кодекса Российской Федерации (далее - иные субсидии), осуществляется после проверки Министерством документов, подтверждающих возникновение денежных обязательств, и соответствия содержания операции кодам классификации операций сектора государственного управления (далее - код КОСГУ) и целям предоставления субсидии в порядке, установленном Приказом Министерства финансов Республики Коми от 31 декабря 2010 г. № 263 «Об утверждении Порядка санкционирования расходов бюджетных учреждений Республики Коми и автономных учреждений Республики Коми, лицевые счета которым открыты в Министерстве финансов Республики Коми, источником финансового обеспечения которых являются средства, полученные в соответствии с абзацем вторым пункта 1 статьи 78.1 и пунктом 5 статьи 79 Бюджетного кодекса Российской Федерации»</span> (далее - Порядок санкционирования).</p>
<p>При этом договора на поставку товаров, выполнение работ, оказание услуг, заключенные в письменной форме путем составления одного документа, подписанного сторонами (далее - договор), за исключением договоров, заключенных с физическими лицами, представляются на проверку в виде электронного документа договор (далее -ЭД <span type="quote" xml:lang="udm">«Договор»</span>) с указанием номера и даты договора, суммы договора, суммы договора подлежащей оплате в текущем году, наименования и банковских реквизитов получателя средств по договору, даты начала и окончания договора, предмета договора, размера авансового платежа, кодов КОСГУ и кода субсидии, в соответствии с которыми необходимо оплатить обязательство по договору. После проверки указанных в ЭД <span type="quote" xml:lang="udm">«Договор»</span> сведений на их соответствие договору, Министерство не позднее следующего рабочего дня регистрирует договор. Зарегистрированный договор является основанием для представления платежных документов.».</p>
<p xml:lang="udm">2. В абзаце пятом пункта 6 слова <span type="quote">«(далее - лицевой счет)»</span> заменить словами <span type="quote">«(далее - лицевой счет бюджетного учреждения) или лицевом счете, предназначенном для учета операций со средствами обязательного медицинского страхования, поступающими бюджетному учреждению (далее - лицевой счет бюджетного учреждения для учета операций со средствами ОМС),»</span>.</p>
<p>3. Дополнить новым пунктом 9 следующего содержания:</p>
<p xml:lang="mrj"><span type="quote" xml:lang="udm">«9. Операции со средствами бюджетных учреждений учитываются на лицевых счетах бюджетных учреждений и лицевых счетах бюджетных учреждений для учета операций со средствами ОМС по кодам видов финансового обеспечения и кодам КОСГУ, на отдельных лицевых счетах бюджетных учреждений - по кодам видов финансового обеспечения, кодам КОСГУ и кодам субсидий, указанных в платежных документах.»</span>.</p>
</body></document>
