<document xml:lang="rus" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>863</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="rus"/><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.1177.se/Other-languages/Ryska/Undersokningarprover/blod_i_avforingen</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="blod_i_avforingen.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="blod_i_avforingen.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="f-hb-blod-i-avforingen.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">F-Hb, кровь в кале / F-HB, blod i avföringen - 1177 Vårdguiden - sjukdomar, undersökningar, hitta vård, e-tjänster</p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p type="title" xml:lang="swe">F-Hb, кровь в калеF-HB, blod i avföringen</p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p type="title">Зачем надо сдавать анализ?</p>
<p type="title">Когда сдают анализ на F-Hb?</p>
<p>F-Hb (фекальный гемоглобин) – это ана- лиз, который берут, чтобы проверить, есть ли кровь в кале. Анализ сдают, например, в случаях, когда возникли расстройства кишечника, такие как запор или понос, не проходящие сами собой. Может также пот- ребоваться сдать анализ на F-Hb, тем, кто потерял вес без причины, или тем, у кого малокровие.</p>
<p>Забор кала делают дома и затем сдают в свою поликлинику на анализ. Расстройства кишечника встречаются часто, поэтому F-Hb является анализом, который сдают часто.</p>
<p type="title">Что такое F-Hb и где он встречается?</p>
<p>F обозначает фекалии, что по-латыни значит <span type="quote">«испражнения»</span>. Hb – сокращение, обозначающее гемоглобин – белок в кровя- ных тельцах, переносящий кислород.</p>
<p>Небольшое кровоотделение из поверх- ностных кровеносных сосудов слизистой кишки является нормальным – где-то 1-2 миллилитра в сутки. Для сравнения, чайная ложка содержит 5 миллилитров. При забо- левании кишечника кровоотделение может быть больше и небольшое количество крови может сопутствовать испражнению и проявиться в тесте на F-Hb.</p>
<p>Количество кала варьируется изо дня в день и от человека к человеку, в зависи- мости от того, что употребляют в пищу и как работает кишечник. А значит, может разниться и количество крови при заболе- вании. Бывает и так, что кровь возникает только изредка, и поэтому обычно делают несколько заборов подряд с промежутком в один или несколько дней.</p>
<p type="title">Два вида тестов</p>
<p>Существует два типа теста. Один – это иммунохимический тест, который не выяв- ляет гемоглобин из съеденного мяса и на который не влияют прочие вещества в еде. Другой тип – пероксидазный тест, являю- щийся более старым, но использующимся по сей день методом.</p>
<p>Оба теста не очень чувствительны к кро- воотделениям из начала желудочно- ишеч- ного тракта – то есть пищевода, желудка и двенадцатиперстной кишки. Это обус- ловлено тем, что кровяные тельца расщеп- ляются по мере прохождения кишечника. Поэтому кровоотделение из желудка не всегда обнаруживается в тесте.</p>
<p type="title">Как делают анализ?</p>
<p>Поскольку кровоотделение в кишке может появляться и исчезать, содержание крови может быть временным. Поэтому забор, как правило, производят как минимум в три приема, после трех разных опорожне- ний кишечника.</p>
<p>При исследовании иммунохимическим тес- том не имеет значения, что употреблялось в пищу перед тестом.</p>
<p>При пероксидазном тесте надо в течении как минимум трех дней до забора есть богатую клетчаткой пищу и избегать про- дукты, способные повлиять на тест. Это продукты, содержащие кровь – в первую очередь сырое или полусырое мясо, пе- чень и кровяные продукты. Также следует избегать есть свежие помидоры, бананы, редис, хрен, репу и соевые бобы. На резуль- тат пероксидазного теста к тому же может повлиять большое количество витамина С и лекарств, содержащих железо.</p>
<p>Чтобы анализ был верным, надо следовать указаниям, полученным у сотрудников лаборатории. Чтобы произвести забор кала, можно положить немного туалетной бума- ги в унитаз, чтобы кал остался на ней и не съезжал в воду. Само произведение забора осуществляется при помощи палочки, кото- рую втыкают в несколько мест в кал. Затем следуют указаниям, как упаковать и хра- нить забор. После того, как произведены все заборы кала на анализ, их относят или посылают в лабораторию на анализ.</p>
<p>Причины, по которым следует подождать с забором кала на анализ.</p>
<p>Женщинам не следует производить забор кала во время менструации, так как менс- труальная кровь может попасть в унитаз и в кал. Если кровоточат геморройные шиш- ки, это может проявиться в тесте. Поэтому следует подождать с забором кала, пока геморройные шишки не перестанут крово- точить в течение нескольких дней.</p>
<p>Если присутствует кровь в моче и моча смешается с калом, это может повлиять на результаты анализа. Поэтому следует подождать с забором кала на анализ, или сделать забор так, чтобы к калу не была примешана моча.</p>
<p>У тех, у кого кал очень твердый, могут возникнуть трещинки в заднепроходном отверстии, которые начинают кровоточить. Следует, по возможности, подождать с за- бором кала на анализ, пока кал станет более нормальным. С другой стороны, часто тест на F-Hb делают как раз по причине того, что произошли изменения в испражнении, поэ- тому если причиной обследования является, например, запор, то ждать не надо.</p>
<p type="title">Важно</p>
<p>Лекарства, повышающие риск кровотече- ния, могут привести к появлению большего количества крови в желудочно-кишечном тракте. Это касается, в первую очередь, лекарств, содержащих ацетилсалициловую кислоту, например, Тромбил (Trombyl), Магнецил (Magnecyl) и Трео (Treo). Даже другие лекарства, относящиеся к группе ингибиторы ЦОГ (циклооксигеназы – coxhämmare) могут привести к увеличению кровотечения. Пример таких лекарств – Диклофенак (Diklofenak), Ипрен (Ipren), Ибуметин (Ibumetin), Алиндрин (Alindrin) и Напросин (Naprosyn). Всегда следует поговорить с врачом, назначившим анализ, о том, следует ли сделать перерыв в приеме какого-либо лекарства в связи с анализом.</p>
<p type="title">Когда будет ответ?</p>
<p>Ответ обычно получают у лечащего врача в течение недели после сдачи анализа.</p>
<p type="title">Что означает результат анализа?</p>
<p>Положительный результат означает, что в заборе обнаружена кровь. Отрицательный результат означает, что крови в заборе не обнаружено.</p>
<p type="title">Другие обследования</p>
<p>Расстройства кишечника обычны. Обычно и волнение, что расстройства являются проявлением какой-либо серьезной болез- ни. F-Hb может указать в нужном направ- лении на то, что может оказаться причиной расстройств, и предоставляет возможность обнаружить возможные заболевания вов- ремя, так что возможно провести нужное лечение. Часто делают другие обследо- вания кишечника, например, различные <span type="quote">«-скопии»</span>. В таком случае, кишечник исследуют при помощи гибкого, волокно- оптического прибора. Иногда также могут сделать рентген.</p>
</body></document>
