<document xml:lang="rus" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>272</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="rus"/></multilingual><origFileName>http://www.1177.se/Other-languages/Ryska/Symtom_sjukdom/Cellforandringar-i-livmoderhalsen</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="cellforandringar-i-livmoderhalsen.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="cellforandringar-i-livmoderhalsen.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="cellforandringa.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">Изменения клеток шейки матки / Cellförändringar i livmoderhalsen - 1177 Vårdguiden - sjukdomar, undersökningar, hitta vård, e-tjänster</p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p type="title" xml:lang="swe">Изменения клеток шейки маткиCellförändringar i livmoderhalsen</p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p type="title">Обзор</p>
<p type="title">Общая информация</p>
<p>Шейка матки – это нижняя часть матки. Самая нижняя ее часть называется влага- лищной частью, и там могут возникнуть изменения клеток. Чаще всего это не означает заболевание, но в редких случаях клеточные изменения могут развиться в рак, что зачастую занимает несколько лет. Если регулярно проходить цитологичес- кий контроль, эти изменения возможно обнаружить и заблаговременно получить лечение.</p>
<p>Изменения в клетках, приводящие к раку, чаще всего спровоцированы заражением вирусом, передающимся половым путем. Можно отчасти защитить себя, используя презерватив. Можно также сделать при- вивку против нескольких видов наиболее обычных вирусов, провоцирующих раз- витие рака. Чтобы получить наилучшую озможную защиту, прививку следует сделать до первого полового контакта.</p>
<p>Плохая наследственность в известной степени влияет на риск возникновения изменений клеток шейки матки. Курение также увеличивает риск.</p>
<p type="title">Симптомы</p>
<p>При изменении клеток не возникает никаких симптомов или беспокойств. Их возможно обнаружить только сдав цито- логический мазок (соскоб) на анализ.</p>
<p type="title">Лечение</p>
<p>Большинство клеточных изменений проходят сами собой. Если требуется лечение, их удаляют в ходе небольшой операции. Их также можно удалить при помощи воздействия высоких темпера- тур, замораживания, или лазером. Во время процедуры, которую проводят в больнице или гинекологической при- емной, делают местную анестезию или дают наркоз. Как правило, домой вер- нуться можно в тот же день.</p>
<p>После этой процедуры самочувствие обычное, но следует избегать полового контакта в течение трех-четырех недель.</p>
<p type="title">Когда следует обратиться за медицинской помощью?</p>
<p>Поскольку клеточные изменения не вызывают никаких беспокойств, важно проходить предлагаемый ландстингом цитологический контроль.</p>
<p>Всегда можно позвонить в Медицинскую консультацию (sjukvårdsrådgivningen), где подскажут, куда можно обратиться для прохождения цитологического контроля.</p>
</body></document>
