<document xml:lang="rus" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1021</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="rus"/>
      <language xml:lang="swe"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.1177.se/Other-languages/Ryska/Undersokningarprover/PSA</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="psa.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="psa.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location="blodprov-psa.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="blodprov-psa.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="blodprov-psa.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="blodprov-psa.html"/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="psa.html"/>
    <parallel_text location="psa-blodprov.html" xml:lang="rmf"/>
    <parallel_text location="blodprov-psa.html" xml:lang="rmy-rka"/>
    <parallel_text location="blodprov.html" xml:lang="rmn"/>
    <parallel_text location="blodprov-psa1.html" xml:lang="rmu"/>
    <parallel_text location="psa-blodprov.html" xml:lang="yid"/>
    <parallel_text location="blodprov-psa.html" xml:lang="rmy-rlo"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">ПСА / PSA - 1177 Vårdguiden - sjukdomar, undersökningar, hitta vård, e-tjänster</p>
    <p></p>
    <p></p>
    <p type="title">PусскийRyska</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Tillbaka till startsidan för temat</p>
    </list>
    <p type="title">ПСАPSA</p>
    <p></p>
    <p type="title">Зачем надо сдавать анализ?</p>
    <p type="title">Когда сдают анализ на ПСА?</p>
    <p>ПСА – это анализ крови, входящий в число исследований, которые делают в ходе обследо- вания простаты.</p>
    <p>Иногда анализ на ПСА сдают, когда возникают расстройства мочевыводящих путей, которые, как врач подозревает, вызваны простатой – на- пример, если приходится часто мочиться, а струя мочи при этом слабая.</p>
    <p>Анализ на ПСА также иногда приходится сдавать в случаях, когда врач чувствует какое- либо изменение в простате в ходе обследова- ния – изменение, которое может вызвать ряд беспокойств и заболеваний.</p>
    <p>Важно знать, что повышение уровня ПСА не тождественно заболеванию раком простаты. Обычно, что легкое и умеренное повышение уровня ПСА вызваны другим, не опасным обстоятельством.</p>
    <p>Но и наоборот, нормальный уровень не может целиком и полностью исключать рак простаты. Результат всегда должен расцениваться исходя из того, какие беспокойства имеются и что по- казывают другие обследования.</p>
    <p>У тех, у кого есть два или более родственников мужского пола, заболевших раком простаты, выше риск заболеть самим. В таких случаях рекомендуется сдавать анализ на ПСА ежегод- но начиная с возраста 40-50 лет и до достиже- ния 70- етнего возраста.</p>
    <p>ПСА измеряют во время лечения рака проста- ты. Если лечение помогает, то это заметно по снижающемуся уровню ПСА.</p>
    <p type="title">Достоинства и недостатки анализа на ПСА</p>
    <p>Анализ на ПСА не проводят в качестве рутинно- го осмотра мужчин с целью увидеть, не разви- лась ли у них очень ранняя форма рака простаты. Это обусловлено тем, что обнаружение и лече- ние ранних стадий именно рака простаты далеко не всегда благоприятно. Лечение может привести к появлению непроходящих побочных эффектов, таких как импотенция и недержание мочи, у тех мужчин, у которых рак простаты никогда бы не успел развиться в серьезную болезнь.</p>
    <p>Опухоль может либо расти медленно, не при- чиняя беспокойств, либо расти быстро, будучи злокачественной. На ранней стадии невоз- можно отличить эти две формы рака одну от другой, и поэтому возникает риск получить лечение формы рака, которая бы не причинила никаких беспокойств в течение всей жизни.</p>
    <p>Многие мужчины, тем не менее, хотят пройти обследование, чтобы точно узнать, есть ли у них рак простаты. До того, как решить, сдавать ли анализ на ПСА, полезно разузнать поболь- ше о достоинствах и недостатках лечения рано обнаруженной опухоли. Тем, кто после этого хочет перейти к делу и обсудить это со своим врачом, следует взять номерок в поликлинику или обратиться в свое корпоративное меди- цинское обслуживание (företagshälsovården).</p>
    <p type="title">Что такое ПСА и где он встречается?</p>
    <p>ПСА – это сокращение от <span type="quote">«простатоспецифи- ческий антиген»</span>. Это протеин, производимый предстательной железой, который выделяется вместе с семенной жидкостью во время оргаз- ма и делает сперматозоиды подвижнее.</p>
    <p>В норме ПСА также присутствует в небольших количествах в крови, и это количество замеря- ется с помощью анализа на ПСА. Существует несколько обычных изменений простаты, которые приводят к повышению содержания ПСА в крови. Например, доброкачественное увеличение простаты и воспаление предста- тельной железы, так называемый простатит, могут привести к тому, что простата испускает большее количество ПСА в кровь.</p>
    <p>С годами уровень ПСА у большинства мужчин немного повышается, потому что предстательная железа становится немного больше с возрастом.</p>
    <p>Наибольшее количество ПСА в крови связано с различными белками. Но есть и небольшое количество свободного, несвязанного ПСА. Когда за умеренным повышением уровня ПСА кроются неопасные причины, то, как прави- ло, в крови больше свободного ПСА. Поэто- му врач может получить указание в нужном направлении, измерив соотношение между связанным и свободным ПСА.</p>
    <p type="title">Как берут анализ?</p>
    <p>Анализ обычно берут из руки с помощью тоненькой иголки, которую вводят в кровенос- ный сосуд, вену. Поэтому такой тип анализа крови называют венозным .</p>
    <p>Анализ можно сдавать в любое время суток. Надо посидеть в течение 15 минут до того, как возьмут анализ. Никакой другой подготовки, кроме этого, не требуется.</p>
    <p>После хирургического вмешательства в про- стату уровень ПСА возрастает. Поэтому надо подождать по меньшей мере 10 дней до того, пока снова будет иметь смысл брать анализ на ПСА. Но если врач просто ощупает простату, это никак не повлияет на уровень ПСА.</p>
    <p type="title">Когда будет ответ?</p>
    <p>Кровь посылают в больничную лабораторию, где ее анализируют. Можно договориться со своим врачом, где и как узнать результаты ана- лиза. Врач обычно получает ответ из лаборато- рии в течение одного-двух дней.</p>
    <p type="title">Как истолковывается ответ?</p>
    <p>Результат анализа всегда должен быть рас- енен исходя из имеющихся расстройств и результатов прочих исследований.</p>
    <p>Уровень ПСА в крови у разных мужчин разный – даже у тех, у кого нет проблем с простатой. Чтобы врачу было с чем сравнивать результат анализа при его толковании, используются так называемые референтные значения (нормы анализов). Для ПСА уровень, превышающий 3 микрограмма на литр, считается завышенным.</p>
    <p type="title">Высокий уровень – чем он может быть вызван?</p>
    <p>Приблизительно у одного из десяти мужчин среднего возраста повышен уровень ПСА. Обычная причина слегка завышенного уровня – доброкачественное увеличение простаты.</p>
    <p>Повышенный уровень также может возник- нуть при воспалении простаты, так называе- мом хроническом простатите.</p>
    <p>Обычная инфекция мочевыводящих путей мо- жет вызвать проходящее, но мощное повышение уровня ПСА. Если по какой-либо причине не- возможно самостоятельное мочеиспускание, то есть возникла так называемая ишурия (задержка мочи), то временно также может возникнуть по- вышенный уровень ПСА.</p>
    <p>Повышенный уровень может также быть обу- словлен раком простаты. Из тех, у кого обна- руживают завышенный ПСА, рак выявляется где-то у трети. Соотношение между свободным и связанным ПСА дает врачу указания в нуж- ном направлении, помогая отличить доброкаче- ственные расстройства простаты от рака.</p>
    <p>Из тех, кто проходит повторные исследования в течение многих лет, приблизительно у одного из четырех возникнет такой уровень ПСА, кото- рый мотивирует дальнейшие обследования.</p>
    <p>Если результат анализа на ПСА указывает на высокий уровень, врач обычно проводит дополнительное обследование ультразвуком и берет анализ из предстательной железы. Если врач обнаружит рак, возможно получить лечение – операцию, или лучевую или гормо- нальную терапию.</p>
    <p type="title">Низкий уровень – чем он может быть вызван?</p>
    <p>Низкие уровни свидетельствуют о том, что скорее всего, рака нет, хотя только анализа на ПСА недостаточно, чтобы с полной уверенно- стью исключить эту возможность.</p>
    <p>Если простату удаляют операционным путем, уровень ПСА падает до практически не под- дающегося измерению уровня. Таким образом, низкий уровень ПСА можно использовать в качестве меры, указывающей, что операция возымела положительный эффект. Также и при двух других методах лечения, лучевой и гормональной терапии, понизившийся уровень ПСА обычно является признаком того, что лечение прошло успешно.</p>
  </body>
</document>
