<document xml:lang="rus" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>311</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="rus"/></multilingual><origFileName>http://www.1177.se/Other-languages/Ryska/Behandling-vid-cancer/Stralbehandling</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="stralbehandling.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="stralbehandling.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="stralbehandling.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">Лучевая терапия / Strålbehandling - 1177 Vårdguiden - sjukdomar, undersökningar, hitta vård, e-tjänster</p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p type="title" xml:lang="swe">Лучевая терапияStrålbehandling</p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p type="title">Обзор</p>
<p type="title">Общая информация</p>
<p>Лучевая терапия является обычным мето- дом лечения в случае заболевания каким- либо видом рака. Цель лечения – вылечить болезнь или облегчить её протекание и предотвратить повторные вспышки.</p>
<p>Облучают ограниченный участок тела – именно то место, где имеется раковая опухоль. Облучение повреждает как здо- ровые, так и раковые клетки, но здоровые клетки лучше восстанавливаются.</p>
<p>Лучевая терапия может повлиять на спо- собность как мужчин, так и женщин иметь детей, если она направлена, например, на яичники или яички (семенники). Тем, кто планирует завести детей, следует обсудить это со своим врачом прежде, чем начинать лечение.</p>
<p type="title">Подготовка</p>
<p>Перед началом лечения проводится ряд подготовительных мер. Это может быть посещение врача, рентгеновское обсле- дование, также пробуют вспомогательное оборудование, чтобы было удобно лежать во время проведения терапии. Обычно перед началом лечения пару раз посещают радиологическое отделение.</p>
<p type="title">Как проходит лечение?</p>
<p>Когда настало время начать лучевую терапию, то надо лечь на кушетку в ком- нате, где проводится терапия. Медсестра настроит аппарат таким образом, чтобы процедура была направлена на правиль- ный участок организма. Когда все уста- новки выставлены, медсестра перейдет в соседнюю комнату, откуда за процедурой наблюдают через телевизионный экран. Если что-то не так, можно подать сиг- нал сотруднику, который в таком случае прекратит процедуру и снова войдет в комнату.</p>
<p>Облучение безболезненно и занимает все- го несколько минут. Количество процедур варьируется от одной-единственной до облучения каждый рабочий день недели в течение нескольких недель.</p>
<p type="title">Самочувствие после?</p>
<p>Поскольку облучение влияет также на здо- ровые клетки, оно дает побочные эффек- ты. Какие побочные эффекты возникают зависит от места расположения опухоли и количества получаемого облучения. Достаточно обычна усталость, к тому же могут возникнуть такие побочные эффек- ты как, например, покраснение кожи, труд- ность при сглатывании и жидкий стул.</p>
<p>Медсестры и врачи при радиологическом отделении дают консультации и предо- ставляют дополнительную информацию о том, как можно облегчить побочные эффекты.</p>
</body></document>
