<document xml:lang="rus" id="no_id"><header><title>Саамский языковой приз северных стран выделяется  осенью 2014 г.</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>219</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2348&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">ruoššagillii/venäjäksi/på ryska</p>
<p><em type="bold">ГОЛЛЕГИЕЛЛА – СААМСКИЙ ЯЗЫКОВОЙ ПРИЗ СЕВЕРНЫХ СТРАН ВЫДЕЛЯЕТСЯ ОСЕНЬЮ 2014 Г. </em><em type="italic">Голлегиелла – саамский языковой приз Северных стран будет шестой раз вручено осенью 2014 г. на встрече министров Норвегии, Швеции и Финляндии, отвечающих за саамские вопросы, и президентов саамских парламентов. Встреча состоится в Хельсинки. Языковой приз вручается частным людям или организациям в Норвегии, Швеции, Финляндии и России, которые внесли свой вклад для развития саамского языка.. Голлегиелла – приз учрежден министрами Норвегии, Швеции и Финляндии, отвечающими за саамские вопросы, и президентами саамских парламентов. Приз вручен впервые в 2004 г. Он вручается каждый второй год. Размер приза 15000 евро. </em>Цель приза Языковой приз должен содействовать развитию и сохранению саамского языка в Норвегии, Швеции, Финляндии и России. Кому приз? <em type="bold"></em>Языковой приз может быть выделен частным лицам, группам, организациям и/или учреждениям, которые внесли весомый вклад для развития и сохранения саамского языка, устно, письменно или в иной форме. Инициативы во нескольких направлениях будут учтены. Приз может быть вручен некоторым получателям. Предлагай кандидатуру! Граждане, организации, учреждения и ведомства в Норвегии, Швеции, Финляндии и России могут выдвигать кандидатуру на 2014 год. Письменные предложения лауреата включая письменные аргументы в размере макс. 1 – 2 страницы должны быть направлены <em type="bold">не после </em><em type="bold">30-ого мая 2014 </em>г. на почте или электронной почте на адрес: info@samediggi.fi </p>
<p xml:lang="fin">Gollegiella – komitet po otsenke</p>
<p xml:lang="sms">Sámediggi/Saamelaiskäräjät</p>
<p xml:lang="sms">SAJOS 99870 Inari</p>
<p xml:lang="nob">Finland</p>
<p xml:lang="mdf">Финляндия</p>
<p xml:lang="mdf">Телефон +358108393100</p>
</body></document>
