<document xml:lang="rus" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>354</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="rus"/><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.1177.se/Other-languages/Ryska/Tander/Borsta-tander1</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="borsta-tander1.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="borsta-tander1.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="borsta-tander.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="swe">Как правильно чистить зубы / Borsta tänder - Gör så här - 1177 Vårdguiden - sjukdomar, undersökningar, hitta vård, e-tjänster</p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p type="title" xml:lang="swe">Как правильно чистить зубыBorsta tänder - Gör så här</p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p type="title">Два раза в день</p>
<list><p type="listitem">Отклоняйте щетку в стороны так, чтобы при чистке верхние щетинки задевали десны. Движения должны быть короткими и легкими.</p>
<p type="listitem">При чистке внутренней поверхности передних зубов ручка щетки расположена под углом 90 градусов.</p>
</list><p>Бактерии в полости рта могут привести к кариесу и воспалению десен. Именно поэтому необходимо чистить зубы два раза в день: утром после завтрака и вечером после последнего приема пищи. Используйте щетку с мягкой плотной щетиной и количество зубной пасты длиной в два сантиметра. Очень важно, чтобы зубная паста содержала фтор, укрепляющий зубы.</p>
<p type="title">Начинайте издалека</p>
<p>В начале процедуры чистки у человека больше всего энергии. Поэтому рекомендуется начинать с труднодоступных мест, например, с задних зубов нижней челюсти. В таком случае даже самые труднодоступные зубы будут чистыми.</p>
<p type="title">Чистите зубы правильно</p>
<p>Прежде всего бактерии собираются по краям десен и между зубами:</p>
<p>Отклоняйте щетку в стороны так, чтобы при чистке верхние щетинки задевали десны. Легкими движениями вперед-назад щетка проходит зуб за зубом. Чистке подвергаются внешние, внутренние и жевательные поверхности зубов. При чистке внутренней поверхности передних зубов на верхней и нижней челюсти ручка щетки направлена под углом 90 градусов. Обращайте внимание на то, чтобы щетина доставала до десен. Не нажимайте слишком сильно и работайте все время короткими движениями.</p>
<p>Обычно вся процедура занимает около 2 минут.</p>
<p type="title">Остатки пасты</p>
<p>Действие фтора наиболее эффективно, если после чистки сплюнуть пасту и прополоскать рот очень небольшим количеством воды.</p>
<p type="title">Электрическая зубная щетка</p>
<p>Существует огромное разнообразие электрических зубных щеток. Один из типов электрических зубных щеток оказался наиболее эффективным для удаления бактерий. Это щетка с круглой головкой, которая быстро вращается по полукругу по часовой стрелке и обратно - вибрирует. Человек сам регулирует давление головки на зубы и проходит зуб за зубом, как при использовании обычной щетки. Посоветуйтесь со своим стоматологом о выборе наилучшей электрической зубной щетки.</p>
<p type="title">Зубная нить и зубочистки</p>
<p>Рекомендуется раз в день чистить зубы с помощью зубной нити, зубочисток или специальной щеточки для межзубного пространства. Если вы собираетесь выполнять все процедуры сразу, то лучше сначала почистить между зубами, а затем - щеткой.</p>
</body></document>