<document xml:lang="rus" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>606</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="rus"/><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.1177.se/Other-languages/Ryska/Tander/Brushing-childrens-teeth</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="brushing-childrens-teeth.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="brushing-childrens-teeth.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="borsta-tander-pa-barn.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="swe">Как правильно чистить зубы детям / Borsta tänder på barn - 1177 Vårdguiden - sjukdomar, undersökningar, hitta vård, e-tjänster</p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p type="title">Как правильно чистить зубы детямBorsta tänder på barn</p>
<p xml:lang="swe"></p>
<p type="title">Начинайте прививать привычку с раннего возраста</p>
<list><p type="listitem">Ребенок может стоять или сидеть на коленях у взрослого, отклонив голову при этом немного назад. Оттяните немного уголок рта для лучшей видимости.</p>
<p type="listitem">Отклоняйте щетку в стороны так, чтобы при чистке верхние щетинки задевали десны. Движения должны быть короткими и легкими.</p>
<p type="listitem">При чистке внутренней поверхности передних зубов ручка щетки расположена под углом 90 градусов.</p>
</list><p>Начинать чистить зубы следует, как только у ребенка появится первый зуб. Чем раньше ребенок привыкнет к чистке зубов, тем легче данная процедура войдет в привычный распорядок дня.</p>
<p>Что касается маленьких детей, то главное здесь - приучить его к ощущению зубной щетки у себя во рту. При появлении боковых зубов чистка должна становиться более систематичной. Обычно в раннем возрасте при аккуратном обращении и игровом подходе чистка зубов не вызывает проблем. Возьмите за правило чистить зубы два раза в день: после завтрака и перед сном.</p>
<p type="title">Зубная щетка и паста</p>
<p>Используйте щетку с небольшой и мягкой головкой. Поначалу зубная паста может показаться ребенку неприятной на вкус. Можно начать с пасты с более мягким вкусом и использовать совсем небольшое ее количество. Когда у ребенка появятся боковые зубы, количество пасты может быть по размеру равным ногтю мизинца ребенка. Очень важно, чтобы зубная паста содержала фтор, укрепляющий зубы.</p>
<p type="title">Как начать</p>
<p>Если ребенок маленький, лучше положить его на столик или кроватку головой на колени родителю. Большинство детей непроизвольно открывают рот, если аккуратно ввести палец вдоль внутренней стенки щеки. Используйте совсем немного воды. Маленькие дети не умеют полоскать рот.</p>
<p type="title">В более старшем возрасте</p>
<p>Детям постарше можно чистить зубы стоя. При этом голова ребенка отклонена немного назад к родителю. Иногда удобнее, если ребенок сидит на коленях у взрослого.</p>
<p>Аккуратно введите один или пару пальцев по внутренней стенке щеки и откройте слегка рот для лучшей видимости.</p>
<p type="title">Детям постарше тоже нужна помощь</p>
<p>Иногда удобнее положить ребенка головой к себе на колени. В таком случае лучше видно всю полость рта, а ребенку спокойнее.</p>
<p>Чем раньше ребенок начнет сам пробовать чистить зубы, тем лучше. Однако ему еще может потребоваться помощь взрослого вплоть до 10-12 лет.</p>
<p type="title">Как чистить зубы правильно</p>
<p>Необходимо очищать всю поверхность зубов до самой десны. Легкими движениями вперед-назад щетка проходит зуб за зубом. Для большего контроля давления лучше держать щетку как ручку для письма. Чистке подвергаются внешние, внутренние и жевательные поверхности зубов.</p>
<p>При чистке внутренней поверхности передних зубов на верхней и нижней челюсти ручка щетки направлена под углом 90 градусов. Обращайте внимание на то, чтобы щетина доставала до десен. Не нажимайте сильно на щетку, старайтесь все время работать аккуратными движениями.</p>
<p type="title">Делайте паузы, чтобы ребенок выплюнул пену</p>
<p>По окончании чистки дети постарше могут сплюнуть пену зубной пасты с водой.</p>
<p type="title">Электрическая зубная щетка</p>
<p>Для чистки зубов детям можно применять электрическую зубную щетку. Во время чистки необходимо регулировать давление щетки на зубы - то, с чем детям требуется помощь вплоть до 10-12 лет.</p>
<p type="title">Чистить зубы детям не так просто</p>
<p>В разные периоды детского развития процедура чистки может вызывать различные сложности. Зачастую все упирается в желание ребенка и терпение родителей. Для начала можно чистить зубы так, как получается. В таком случае хватает даже того, чтобы просто ввести щетку в ротовую полость. В эти периоды рекомендуется кормить ребенка такой пищей, которая не воздействует разрушительно на зубы.</p>
<p>Еще один совет: дать ребенку собственную щетку, чтобы он сам мог почистить зубы или пожевать ее, а затем родитель своей щеткой выполняет окончательную чистку. Также можно чередовать: помогать ребенку с чисткой по вечерам, а по утрам дать ему возможность чистить зубы самому. Вечерняя чистка зубов имеет более важное значение. Игры со щеткой во время чистки помогают сделать процедуру более непринужденной.</p>
</body></document>