<document xml:lang="rus" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>673</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="rus"/>
      <language xml:lang="swe"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.1177.se/Other-languages/Ryska/Tander/Tandvard-i-Sverige---vad-galler</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="tandvard-i-sverige---vad-galler.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="tandvard-i-sverige---vad-galler.html"/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="tandvard-i-sverige-om-man-kommer-fran-ett-annat-land.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Стоматологическое обслуживание в Швеции / Tandvård i Sverige - 1177 Vårdguiden - sjukdomar, undersökningar, hitta vård, e-tjänster</p>
    <p></p>
    <p></p>
    <p type="title">PусскийRyska</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Tillbaka till startsidan för temat</p>
    </list>
    <p type="title">Стоматологическое обслуживание в ШвецииTandvård i Sverige</p>
    <p></p>
    <p type="title">какие правила действуют?</p>
    <p type="title">Стоматологическое обслуживание в Швеции</p>
    <p>Основное различие между стоматологическим и медицинским обслуживанием в Швеции состоит в том, что в случае с первым, бóльшую часть стоимости обследований и лечения оплачиваете сами. Для медицинского обслуживания существует система защиты против высокой стоимости, согласно которой, заплатив 900 крон, более взносов за лечение платить не надо.</p>
    <p>Цены и гарантии, распространяющиеся на стоматологическое обслуживание, могут отличаться у различных зубных врачей и зубных гигиенистов. Отличия также могут возникать в зависимости от того, в какой части страны живёте. Поэтому всегда следует спросить у своего зубного врача или гигиениста, какие правила действуют у них.</p>
    <p type="title">Стоматологическое обслуживание детей и подростков</p>
    <p>Все, кто зарегистрирован по месту жительства в Швеции, имеют право на бесплатное стоматологическое обслуживание включительно до последнего числа декабря того года, когда им исполняется 19 лет. В некоторых ландстингах или регионах возможно получить бесплатное стоматологическое обслуживание в течение ещё нескольких лет. Стоматологическое обслуживание взрослых Взрослые оплачивают большую часть стоимости стоматологических услуг сами с первого января того года, когда им исполняется 20 лет, но получают экономическую поддержку от государства. Чтобы получить поддержку, необходимо обратиться к зубному врачу или гигиенисту, который подключен к Государственной страховой кассе, Försäkringskassan.</p>
    <p>Каждый год все, кто старше 20 лет, получают пособие на стоматологическое обслуживание в размере 150 или 300 крон. Можно накопить пособие за два года и использовать его при одном случае, но нельзя накопить более двух пособий за раз. Существует также так называемая защита от высокой стоимости, означающая, что государство выступает и оплачивает часть расходов, если стоимость стоматологического обслуживания превышает 3 000 крон в течение одного года. Первые 3 000 крон всегда оплачиваете сами.</p>
    <p>Сюда входят не все услуги по лечению, и не всегда можно засчитать полную стоимость в защиту от высокой стоимости. Поэтому вначале следует спросить своего зубного врача или гигиениста, сколько лечение будет стоить по расчётам.</p>
    <p type="title">Стоматологическое обслуживание по цене медицинского</p>
    <p>Если стоматологическое обслуживание необходимо в качестве части лечения другой болезни, например, если проходите лучевую терапию головы и шеи, иногда возможно получить право на стоматологическое обслуживание по цене медицинского.</p>
    <p>Также возможно получить определённое стоматологическое обслуживание по цене медицинского, если существует высокая потребность в уходе и присмотре в повседневной жизни.</p>
    <p>Чтобы получить дальнейшую информацию о том, как действует стоматологическое обслуживание по цене медицинского, следует обратиться с вопросами к ландстингу или региону, в котором проживаете. Во вторую очередь можно обратиться к своему врачу или в коммуну.</p>
    <p type="title">Стоматологическое обслуживание приезжих из других стран</p>
    <p>В зависимости от того, откуда человек приехал, у него существуют различные возможности получить экономическую поддержку на стоматологическое обслуживание в Швеции. Существуют особые правила относительно того, когда можно получить экономическую поддержку на стоматологическое обслуживание после переезда в Швецию.</p>
    <p>Приехавшие посетить Швецию временно из стран Скандинавии или ЕС, а также из Лихтенштейна или Швейцарии, имеют право получить неотложную стоматологическую помощь за ту же плату, что и те, кто застрахован в Швеции. Чтобы получить стоматологическое обслуживание, все, кроме приезжих из стран Скандинавии, должны иметь так называемую карточку медицинского страхования ЕС. У детей и молодёжи из этих стран есть право получить неотложную стоматологическую помощь бесплатно включительно до декабря того года, когда им исполняется 19 лет. Граждане стран за пределами ЕС, приехавшие посетить Швецию, чаще всего обязаны сами оплатить всю стоимость полученного стоматологического обслуживания, но с некоторыми странами у Швеции имеются особые договорённости, которые могут позволить получить помощь за меньшую плату.</p>
    <p>Государственная страховая касса отвечает на вопросы относительно того, возможно ли получить экономическую поддержку для стоматологического обслуживания.</p>
    <p type="title">Соискатели политического убежища</p>
    <p>Детям до 18 лет, ходатайствующим о предоставлении политического убежища в Швеции, не надо платить за стоматологическое обслуживание. Взрослые соискатели политического убежища могут получить неотложную стоматологическую помощь, если оплатят её, но плата, как правило, достаточно низкая.</p>
    <p>Чтобы получить стоматологическое обслуживание, необходимо показать карточку, выдаваемую Миграционным управлением, так называемую карту ЛМА. Аббревиатура ЛМА означает <span type="quote">«Закон о приеме соискателей убежища»</span> (lagen om mottagande av asylsökande), а карта ЛМА действует как временное удостоверение личности в период соискания убежища.</p>
    <p type="title">Право на переводчика</p>
    <p>Если при посещении зубного врача требуется переводчик, об этом следует сказать, когда бронируете время.</p>
  </body>
</document>
