<document xml:lang="rus" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1272</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="rus"/></multilingual><origFileName>http://www.udir.no/globalassets/upload/pp_tjenesten/ppt_russisk_informasjon.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="ppt_engelsk_informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="nno" location="ppt_nynorsk-informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="ppt_norsk_bokmal_informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="sorsamisk.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="lulesamsisk-2.pdf"/><parallel_text xml:lang="ara" location="ppt_arabisk_informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="vie" location="ppt_vietnamesisk_informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="ckb" location="ppt_sorani_informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="urd" location="ppt_urdu_informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="fra" location="ppt_fransk_informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="som" location="ppt_somalisk_informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="tur" location="ppt_tyrkisk_informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="fas" location="ppt_persisk_informasjon.pdf"/><parallel_text xml:lang="pol" location="ppt_polsk_informasjon.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Endelig versjon 19.11.2012</p>
<p>Психолого-педагогическая служба</p>
<p>Психолого-педагогическая служба (Служба PP) является совещательной и экспертной инстанцией в вопросах развития, обучения и создания благоприятных условий для детей дошкольного возраста и учеников начальной школы и старшеклассников. Служба PP также оказывает помощь взрослым, которым необходимо закончить курс образования начальной школы. Работа Службы PP базируется на положениях Закона об образовании (ЗО). Служба PP оказывает профессиональные услуги детским садам/школам с целью создания лучших условий для обучения детей и учеников с особыми потребностями.</p>
<p type="listitem">Служба PP</p>
<p type="listitem">может предоставлять детским садам и школам, в числе прочего, советы и консультации о педагогических приемах управления в группах и в среде обучения</p>
<p type="listitem">призвана оказывать школам содействие в повышении квалификации персонала и развития организационной структуры</p>
<p type="listitem">призвана обеспечить проведение экспертных оценок там, где этого требует ЗО, а также предоставлять советы детским садам/школам и проводить консультации с ними с целью создания надлежащих условий для обучения детей и учеников с особыми потребностями</p>
<p type="listitem">является обязательной, согласно § 5-6 ЗО, коммунальной службой. Допускается организация межкоммунальных служб. Муниципалитеты и фюльке могут иметь общую</p>
<p type="listitem">Службу.</p>
<p type="listitem">обязана хранить служебную тайну: вся поступающая информация хранится в особом журнале согласно правилам, определенным Инспекцией по информации.</p>
<p type="listitem">является экспертной инстанцией для муниципалитетов/фюльке в вопросах оценки прав, заложенных в ЗО.</p>
<p type="listitem">Муниципалитеты и фюльке, в числе прочего, советуются со Службой PP по следующим вопросам:</p>
<p type="listitem">дефектологическая помощь детям дошкольного возраста (§ 5-7)</p>
<p type="listitem">специальное обучение детей в школах (§ 5-1) и взрослых, которым необходимо закончить начальную школу (§ 4a-2)</p>
<p type="listitem">перенос начала учебного периода на более раннюю дату (§ 2-1, часть третья)</p>
<p type="listitem">задержка начала учебного периода (§ 2-1, часть третья)</p>
<p type="listitem">освобождение от обязанности обучения в школе (§ 2-1, часть четвертая)</p>
<p type="listitem">обучение на языке жестов для детей дошкольной возраста и в начальной школе (§ 2-6), а также в старших классах (§ 3-9)</p>
<p type="listitem">обучение на шрифте Брайля и т. п. в начальной школе (§ 2-14) и в старших классах (§ 3-10)</p>
<p type="listitem">прием подростков в старшие классы на особых основаниях (§ 3-1, часть шестая)</p>
<p type="listitem">продление срока обучения в старших классах (§ 3-1, часть пятая)</p>
<p>Задачи</p>
<p xml:lang="nob">Endelig versjon 19.11.2012</p>
<p>Служба PP проводит проверки и предоставляет советы и консультации в отношении детей, подростков и взрослых, испытывающих трудности, которые могут сказаться на обучении.</p>
<p type="listitem">Примерами подобных трудностей являются</p>
<p type="listitem">трудности с языком и речью</p>
<p type="listitem">трудности в общем обучении или в обучении отдельным предметам</p>
<p type="listitem">трудности с чтением и письмом</p>
<p type="listitem">трудности с математикой</p>
<p type="listitem">трудности с концентрацией внимания</p>
<p type="listitem">проблемы социального и эмоционального характера</p>
<p type="listitem">проблемы с поведением</p>
<p type="listitem">проблемы со зрением и слухом</p>
<p>Контакты</p>
<p>Ученики старше 15 лет, опекуны, детские сады, школы, а также другие инстанции, например медсестры, могут связываться и советоваться со Службой PP. В случае появления обеспокоенности за развитием или обучением ребенка, ее можно обсудить на условиях анонимности со Службой PP еще до заведения формального дела после направления.</p>
<p>Направление</p>
<p>До направления дела на рассмотрение в Службу PP следует выяснить, не принимались ли школой другие меры, имеющиеся в ее распоряжении. Что касается детей дошкольного возраста, потребности ребенка будут оцениваться независимо от условий, создаваемых в детском саду.</p>
<p type="listitem">Дело может быть направлено в Службу PP для проведения проверки и оценки в случае если</p>
<p type="listitem">родители, сотрудники детского сада и/или школы обеспокоены тем, что ребенок не развивается в соответствии со своим возрастом</p>
<p type="listitem">имеется подозрение, что ученик не показывает удовлетворительной успеваемости по программе обучения</p>
<p>Ученик или его родители могут потребовать от школы провести проверку для выяснения необходимости предоставления ученику специальной программы обучения, а также того, какая именно программа обучения необходима ученику.</p>
<p type="listitem">Преподаватели обязаны</p>
<p type="listitem">оценить, нуждается ли ученик в специальном обучении</p>
<p type="listitem">сообщить директору школы, если у ученика имеется такая потребность</p>
<p>Желательно, чтобы направление в Службу PP являлось результатом сотрудничества между детским садом/школой и родителями. Родители или ученики (старше 15 лет) обязаны дать свое согласие на направление в Службу PP.</p>
<p>Правила и порядок направления детей/учеников детским садом/школой в Службу PP определяется администрацией муниципалитета/фюльке. Обычно направление в Службу PP осуществляется путем заполнения бланка с направлением. Детский сад/школа прилагает педагогический отчет, в котором характеризуется развитие ребенка/ученика, а также приводятся принятые ранее меры.</p>
<p xml:lang="nob">Endelig versjon 19.11.2012</p>
<p>За более подробной информацией о направлении обращайтесь в администрацию муниципалитета (для детских садов и начальных школ) или фюльке (для старших классов).</p>
<p>Порядок рассмотрения дел</p>
<p><em type="bold">Проведение проверок </em></p>
<p type="listitem">При поступлении в Службу PP направления обычно выясняют у родителей, в содействии с детским садом и школой, какую помощь они желают получить. В большинстве случаев такие пожелания касаются составления Службой PP экспертной оценки с проведением проверки и выработкой рекомендаций.      Проверки могут заключаться в</p>
<p type="listitem">выяснении ситуации и мер, принятых детским садом или школой</p>
<p type="listitem">получении справок из других инстанций, содержания бесед, наблюдений и тестирования ребенка/ученика</p>
<p>Проверки в отношении детей дошкольного возраста исходят из потребностей ребенка.</p>
<p>Проверки в отношении учеников школ включают в себя как способности ученика к обучению, так и возможности школы для создания индивидуальных условий обучения в рамках основной образовательной программы.</p>
<p><em type="bold">Консультации </em></p>
<p>На основе результатов проверок Служба PP составляет письменные рекомендации в виде экспертной оценки особых потребностей ребенка/ученика.</p>
<p type="listitem">Данные оценки призваны</p>
<p type="listitem">выявить, нуждается ли ребенок/ученик в дефектологической помощи согласно положениям § 5-7 ЗО или в специальной программе обучения согласно положениям § 5-1 ЗО</p>
<p type="listitem">посоветовать необходимый вид помощи/программы обучения.</p>
<p>В случае если ребенок имеет право на дефектологическую помощь согласно положениям § 5-7</p>
<p>ЗО, консультации с родителями должны стать частью этой помощи.</p>
<p type="listitem">Письменные рекомендации Службы PP в отношении детей дошкольного возраста должны содержать следующее</p>
<p type="listitem">какая дефектологическая помощь обеспечит надлежащее развитие ребенка</p>
<p type="listitem">реалистичные цели для развития и обучения ребенка</p>
<p type="listitem">Письменные рекомендации Службы PP в отношении учеников школы должны содержать оценку</p>
<p type="listitem">возможности преодоления трудностей, испытываемых учеником, в рамках основной программы обучения</p>
<p type="listitem">программы, которая сможет обеспечить надлежащий процесс обучения</p>
<p type="listitem">реалистичные цели обучения ученика</p>
<p xml:lang="nob">Endelig versjon 19.11.2012</p>
<p>При составлении экспертной оценки Служба PP обязана советоваться с учеником и/или его родителями и учитывать их мнение.</p>
<p type="listitem">По завершении составления экспертной оценки (проверки и рекомендаций) родители обязаны</p>
<p type="listitem">в отношении детей дошкольного возраста определиться дают ли они свое согласие на то, чтобы муниципалитет/владелец детского сада положил экспертную оценку в основу частного решения, а также согласие на принятие муниципалитетом/владельцем детского сада мер, рекомендованных Службой PP</p>
<p type="listitem">в отношении учеников школ или учеников старше 15 лет определиться дают ли они свое согласие на то, чтобы владелец детского сада/школа положила экспертную оценку в основу частного решения, а также согласие на принятие владельцем детского сада/школой мер, рекомендованных Службой PP</p>
<p xml:lang="nob">Endelig versjon 19.11.2012</p>
<p>О Национальной системе поддержки специального образования (Statped)</p>
<p>При необходимости Служба PP запрашивает государственную дефектологическую поддержку у Statped.</p>
<p type="listitem">Система Statped</p>
<p type="listitem">содействует тому, чтобы дети, подростки и взрослые с особыми потребностями в сфере обучения могли получать качественную помощь в соответствии с</p>
<p type="listitem">Законом об образовании с тем, чтобы стать активными участниками процесса обучения, в работе и общественной жизни</p>
<p type="listitem">повышает компетентность и распространяет знания о специальном преподавании,  а также о равноценном, коррекционно-развивающем и инклюзивном обучении</p>
<p type="listitem">является движущей силой в развитии таких дисциплин специальной педагогики как слух, зрение, язык/речь, последствия черепно-мозговых травм, комплексные проблемы с обучением и слепоглухота</p>
<p type="listitem">имеет знания и опыт работы с образовательными ресурсами для детей, подростков и взрослых с особыми потребностями в обучении</p>
<p>Для получения дополнительной информации, см. www.statped.no.</p>
<p>О Национальном центре мультикультурного образования (NAFO)</p>
<p>Оценка причин возникновения трудностей с обучением не всегда является простой задачей, когда дело касается детей/учеников – представителей языковых меньшинств.</p>
<p>Является ли главной проблемой отсутствие понимания из-за трудностей с языком, или имеются другие причины, приводящие к трудностям в обучении?</p>
<p type="listitem">Задачей NAFO является, в числе прочего, внесение своего вклада в</p>
<p type="listitem">инициирование и реализацию государственной политики в области образования с тем, чтобы дети, подростки и взрослые имели доступ к высококачественному, равноценному и коррекционно-развивающему обучению в инклюзивном сообществе.</p>
<p type="listitem">соблюдении мультикультурных элементов в детских садах и в базовом образовании.</p>
<p type="listitem">повышению качества образовательных программ для представителей языковых меньшинств, и улучшению работы по созданию инклюзивных, мультикультурных сообществ по обучению в детских садах и начальной школе.</p>
<p xml:lang="nob">Endelig versjon 19.11.2012</p>
<p>Учителя, школьные руководители, владельцы детских садов и школ, а также педагогический персонал детских садов, составляют центральный контингент для этой деятельности. Центр призван предоставлять содействие сектору высшего образования/образовательным учреждениям, готовящим учителей, в усилиях по повышению уровня компетентности.</p>
<p>Для получения дополнительной информации, см . http://www.hioa.no/Om-HiOA/NAFO</p>
</body></document>
